# 行动 action (Juan S. Piñeros Glasscock and Sergio Tenenbaum)

_首次发布于 2023 年 1 月 11 日_

\[_编辑注：以下由 Juan Piñeros Glasscock 和 Sergio Tenenbaum 撰写的新条目取代了之前作者关于此主题的_​\*[旧条目](https://plato.stanford.edu/archives/win2022/entries/action/)\*​ _。_ ]

活动和被动之间有一个重要的区别：当火烧掉木头时，火是主动的（而木头是被动的）。在活动中，还存在着某些生物的行为和火这样的非生物活动之间的重要区别：当蚂蚁建造巢穴，或者猫追捕鸟类时，它们在某种意义上是在_行动_，而火则不是。最后，哲学界有一个悠久的传统，至少可以追溯到柏拉图和亚里士多德，它认识到一种重要的区别，即（非人类的）动物普遍能够做到的行为与人类有意为之的特殊行动，例如去商店、打电话、抗议不公或者编织毛衣。这一传统将后者视为我们理性能力的实际表现。

尽管这篇文章主要关注有意识的人类行动作为理性的表现，但我们从一开始就指出，还有其他哲学传统对这一假设提出了质疑。例如，日本（以及佛教）哲学家讨论了不需要自我的行动的可能性（Kasulis 2019，第 5.3 节）。而且根据《道德经》的一种解读，最高形式的人类行动在某种意义上超越了理性。这是理解无为概念的一种方式，无为描述了一种既不无意识也不无意识，既不目的明确也不以目标为导向的理想行动方式（参见 Hansen 2020，第 9.4 节和 Wong 2021，第 4.1 节）。同样，《庄子》的内篇可能呈现了一种超越思考和理性的人类行动观。通过停止思考自己的行动，屠夫丁似乎达到了与自己的活动达到如此崇高的和谐水平，以至于不需要努力（3.2 节）。在一种解读中，庄子提出了一种非智力主义的技能观，类似于 Dreyfus 和 Dreyfus（2004）所捍卫的最高形式的专业知识（Ivanhoe 1993）。在更激进的解读中，内篇并不提出一种更高级的技能形式，而是提出了一种更激进的概念，道（Schwitzgebel 2019）。

这篇文章分为八个部分。第 1 节讨论了“什么是行动”的问题。第 2 节考察了与唐纳德·戴维森的工作相关的有意图行动的经典解释。第 3 节考虑了扩展行动（需要一段时间完成的行动）对这种理论的挑战，特别是在迈克尔·布拉特曼的工作中进行了探讨，并对这一挑战做出了不同的反应。第 4 节考虑了实践知识的概念，正如伊丽莎白·安斯康姆所提出的，这成为对因果理论最重要的竞争性解释的基础。第 5 节探讨了关于行动本体论的基础性问题。第 6 节考虑了一个问题：行动是否具有构成性目标-即仅仅通过成为有意图的行动，它就会指向某个目标？第 7 节考虑了省略是否属于行动，以及各种解释如何适应这一点。最后，第 8 节探讨了动物是否能够有意识地行动。

* [1. 关于问题：什么是行动？](https://plato.stanford.edu/entries/action/#AbouQuesWhatActi)
* [2. 因果主义和行动的因果理论](https://plato.stanford.edu/entries/action/#CausCausTheoActi)
* [2.1 戴维森的前辈和辩论中的核心论点](https://plato.stanford.edu/entries/action/#DaviPredCentArguDeba)
* [2.2 戴维森对有意行动的本质的看法](https://plato.stanford.edu/entries/action/#DaviNatuInteActi)
* [2.3 心理状态作为行动的因果解释](https://plato.stanford.edu/entries/action/#MentStatCausExplActi)
* [2.4 因果偏离问题](https://plato.stanford.edu/entries/action/#ProbCausDevi)
* [3. 扩展行动](https://plato.stanford.edu/entries/action/#ExteActi)
* [4. 实践知识](https://plato.stanford.edu/entries/action/#PracKnow)
* [4.1 实践知识的本质](https://plato.stanford.edu/entries/action/#NatuPracKnow)
* [4.2 知识条件的论证](https://plato.stanford.edu/entries/action/#ArguForKnowCond)
* [4.3 对知识条件的异议](https://plato.stanford.edu/entries/action/#ObjeKnowCond)
* [4.4 弱化知识条件](https://plato.stanford.edu/entries/action/#WeakKnowCond)
* [4.5 实践知识的可能性](https://plato.stanford.edu/entries/action/#PossPracKnow)
* [5. 行动的本体论](https://plato.stanford.edu/entries/action/#OntoActi)
* [5.1 事件、过程和更多](https://plato.stanford.edu/entries/action/#EvenProc)
* [5.2 行动的个体化](https://plato.stanford.edu/entries/action/#IndiActi)
* [5.3 基本行动的辩论](https://plato.stanford.edu/entries/action/#DebaOverBasiActi)
* [5.4 制造、行动和行动的多样性](https://plato.stanford.edu/entries/action/#MakiActiVariAgen)
* [6. 构成目标](https://plato.stanford.edu/entries/action/#ConsAim)
* [6.1 动机和不同版本的观点](https://plato.stanford.edu/entries/action/#MotiDiffVersView)
* [6.2 反对意见](https://plato.stanford.edu/entries/action/#Obje)
* [7. 省略](https://plato.stanford.edu/entries/action/#Omis)
* [7.1 不行动的不同方式](https://plato.stanford.edu/entries/action/#DiffWaysNotActi)
* [7.2 主体性、遗漏和克制](https://plato.stanford.edu/entries/action/#AgenOmisRefr)
* [7.3 故意省略和行动的因果理论](https://plato.stanford.edu/entries/action/#InteOmisCausTheoActi)
* [8. 动物行动](https://plato.stanford.edu/entries/action/#AnimActi)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/action/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/action/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/action/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/action/#Rel)

***

## 1. 关于问题：什么是行动？

哲学行动论中的核心问题通常被认为是：“什么使得某事成为一种行动？”然而，根据我们将行动与之相对比的对照类别的不同，我们得到了不同版本的问题。这些不同的问题反过来又蕴含着重要的前提假设。首先，我们可以理解这个问题是在询问我们如何区分有意行动和上述考虑的行为和活动的概念（参见 Hyman 2015）。然而，最常见的情况是，这个问题是根据维特根斯坦经典的表述来提出的：“如果我从我抬起手臂的事实中减去我的手臂上升的事实，剩下什么？”（1953 \[2010]，§621）。对这段话的一种常见但有争议的解读是：手臂上升的某些事件是行动，而另一些事件则不是（例如，如果有人在我睡觉时逗我）。行动与逗弄引起的事件相比，还有什么进一步的因素呢？

许多历史上和当代的思想家都希望回答这个问题。一个简单的答案，在早期现代时期很常见（例如笛卡尔 1641 年 AT VII 57；霍布斯 1651/1668，i.6；休谟 1739-1740 年 T II.3.iii；SB 413-18），就是行动与其他事件的区别在于它们是欲望、意志或意愿的因果结果。这种观点的现代版本，如下所述，转而依赖于被视为独特心理状态的意图。尽管这些“标准”答案直观，但越来越多的人担心它们是基于有争议的假设。首先，有一个关于行动所属的形而上学范畴的假设。虽然将它们视为事件是很自然的，但一些哲学家认为有充分的理由将它们归为不同的范畴。其次，对维特根斯坦问题的普遍解读预设了所谓的“加法”或“分解”行动观念（Ford 2011；Lavin 2015, 2013；cf. Boyle 2016）：它假设可以用不同且更简单的组成部分来解释行动。然而，许多作者认为这种还原项目注定会失败（Anscombe 1995；Vogler 2001；O'Brien 2012；Levy 2013；Horst 2015；Valaris 2015；Della Rocca 2020，第 4 章）。

还有人争辩说，提供标准答案的哲学家们做出了重要的方法论假设。这些哲学家将有关行动的问题视为与科学问题相当：他们寻求机械的或因果性的行动解释，这些解释可以从客观的角度理解。然而，一些哲学家受康德的启发，主张行动哲学应该从主体的角度进行（Nagel 1989；Korsgaard 2009；Bilgrami 2012；Schapiro 2021）；其他哲学家则从亚里士多德和弗雷格的观点出发，提出了类似的观点（Thompson 2008；Lavin 2013；Ford 2017）。从不同的角度来看，标准方法论被批评为不够科学。有人认为，某些经验结果否定了这些答案背后的一些基本假设。例如，利贝特的实验被认为暗示意图在因果上无效，并且要理解行动的真正原因，我们必须关注只能通过标准科学方法来学习的神经过程（“行动电位”）（Libet 1985；Libet et al. 1993）。尽管这些激进观点现在被广泛认为是基于错误的概念和经验基础（例如 Mele. 2010；Levy 2005；Brass, Furstenberg 和 Mele 2019），令人惊讶的科学结果仍然挑战着哲学行动中的常见观点（例如 Wegner 2002 和 Nahmias 2014，对最新研究结果的批判性讨论）。

在这篇文章中，我们借鉴了不同方法论范式下哲学家的研究成果。我们不会再次提及这些差异，但在考虑下面的各种辩论时，它们可能值得记在心里。

## 2. 因果主义和行动的因果理论

可能是最广泛和被接受的有意行动理论（虽然并不是没有挑战者）是行动因果理论，根据这个理论，某事物之所以被视为有意行动，是因为它与某些心理状态存在因果关系。事实上，这个观点经常被称为“行动的标准故事”（根据 Velleman 1992 的说法）。尽管其他哲学家在此之前也提出了类似的观点，但当代行动因果理论，或者称为“因果主义”，是由唐纳德·戴维森首创的，特别是在戴维森（2001a）中收集的文章中。戴维森在行动哲学的许多主题上都有贡献，比如行动个体化、行动句子的逻辑形式、意图与评价判断之间的关系等，但在这里我们主要关注他对行动因果理论的论证和表述。在《行动、理由和原因》（ARC）中，戴维森对行动的合理化解释的本质提供了一个解释，或者通常被称为“有意解释”。这些解释通过提供代理人行动的原因来解释行动。ARC 试图理解一个原因如何解释一个行动。ARC 的两个核心论点，或者它们的修改版本，随后被广泛接受，尽管并非普遍接受。第一个论点是行动的解释涉及“主要原因”：一对信念和欲望，通过表达行动中追求的目标（欲望）以及代理人认为行动将如何实现这一目标（工具性信念）来合理化行动。因此，例如，在“拉里去找理发师格斯是因为他想理发”中，拉里的行动通过一个欲望（他想理发）和一个在这种情况下隐含的信念（他相信通过去找理发师格斯可以理发）来解释。第二个核心论点是主要原因也是行动的原因。

Davidson 在《行动、原因和原因解释》一书中提出了他对一些哲学家（大多受到维特根斯坦影响）的观点，他认为这些哲学家提供的行动解释与因果解释提供了不同类型的理解（关于这种受维特根斯坦启发的工作的同情性概述，请参见 Sandis 2015）。文章中确定的一些目标（如 Melden 1961）明显是在为 Davidson 所反对的观点辩护。其他一些哲学家（如 Anscombe 1957 和 Ryle 1949）并没有明确接受 Davidson 反对的论点，或者至少没有全部接受。这些哲学家认为，有意识的解释展示了行动如何变得可理解或合理。因此，Melden 说“引用动机\[提供]了对行动的更充分的描述；它\[提供]了对\[行动者]正在做什么的更好的理解”（Melden 1961, 88）。同样，Anscombe 对“为什么？”这个问题的特殊理解（在下面的第 4.1 节中讨论）被认为是选择解释行动的特定方式。这个观点并不是 Davidson 否认的；根据 Davidson 的观点，在有意识的解释或“理性化”中，“行动者在他作为理性动物的角色中被展示……从行动者的角度来看，对于行动来说有一些可以说的东西。”（Davidson 1963, 690–1）。但是，Melden 和其他维特根斯坦派的哲学家认为，这种解释不能是因果解释。Melden 的中心论证是“逻辑联系”论证。根据 Melden 的观点，由于行动的所谓因果前提（如欲望和意图等心理要素）在逻辑上与有意识的行动相关（如果我没有欲望/意图信号转弯，那么我就不算是有意地信号转弯），用这些心理要素解释行动就不能是用“休谟式原因”解释行动。毕竟，休谟式因果关系连接的是逻辑独立的事件。

Davidson 的《行动、原因和原因解释》揭示了 Melden 论证中的一个关键谬误（类似的问题曾被 Annette Baier（当时是 Annette Stoop）在 Stoop 1962 中指出）。接受休谟关于因果关系的解释并不意味着我们认同任何因果的描述在逻辑上独立于其效果的描述。只有当一个事件是由暴露在太阳下引起的时，我们才能将其描述为“晒伤”，但这并不意味着晒伤的原因与晒伤本身是“独立的实体”。我们可以将一个事件描述为“引起 X 的事件”，而不会因此否定关于因果关系的休谟主义。Davidson 认为，相反，行动解释中引用的心理要素只有在它们也是行动的原因时才能解释行动（这是《行动、原因和原因解释》的第二个核心论点）。在上面的例子中，Larry 可能还有其他的信念-欲望对来理性化他去理发的行动。例如，Larry 可能还想要一瓶奶油苏打水，并相信他可以在 Gus 理发店买到这样的东西。然而，他之所以去那里（我们可以假定）并不是因为他想要奶油苏打水，而是因为他想要理发（并相信他可以在 Gus 理发店理发）。我们能够解释潜在的理性化但非解释性的信念-欲望对之间的差异的唯一方法是，真正解释行动的信念-欲望对，即主要原因，也是行动的原因。非因果理论如何区分仅仅是潜在解释行动的原因和实际解释行动的原因的问题被称为“Davidson 对非因果行动理论的挑战”（Mele 1992; Mele 2013）。

### 2.2 戴维森对有意行动的本质的看法

虽然最初被提出作为对行动解释本质的描述，戴维森的观点也包含了对人类行动理解的基本结构：根据戴维森的观点，一个真实的行动陈述（形式为“x φ-ed”）表示一个事件，更具体地说，是一个身体动作。如果事件是有意行动（戴维森，1971 年），那么身体动作就是一种行动。戴维森没有明确地说这一点，\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/action/notes.html#note-2)] 但显然在他的观点中，一个事件只有在某种描述下是有意行动的时候，才是有意行动。戴维森（1971 年）（继承安斯康姆的观点）指出，“x φ-ed 有意地”创造了一个内涵语境；也就是说，一个行动是否有意取决于如何描述这个行动。以戴维森的例子来说，如果我按下开关，我也打开了灯，并警觉了盗贼。在戴维森的观点中，“按下开关”、“打开灯”和“警觉盗贼”都是对同一行动的描述。人类行动的“手风琴效应”（由费恩伯格在 1965 年命名）使得一个有意行动的因果后果提供了人类行动的进一步描述。如果我按下开关导致灯亮起并警觉了盗贼，那么我也是打开了灯并警觉了盗贼。然而，只有前两个是有意行动。在戴维森的观点中，所有这些描述都是对同一行动的描述；警觉盗贼是一种行动，因为这些相同的身体动作，在不同的描述下，是有意行动的一种情况（按下开关）。因此，戴维森得出结论：“我们从来只是移动我们的身体：其余的由自然决定”（戴维森，1971 年，23 页）。现在我们可以看到，这些论文中提出的观点如何为我们提供了一个行动理论：行动是一种身体动作，这种身体动作在某种描述下，通过一个主要原因的因果解释。

这也为我们提供了一个行动的因果理论的基本框架：根据“因果主义者”的观点，有意识的行动是通过心理状态来解释的，这些心理状态是行动者行为或身体运动的因果前提或伴随物。在戴维森之后，因果主义者的目标是提供还原解释：有意识的行动被认定为行为或身体运动（或在观点的较“宏大”版本中，更一般形式的行动，参见 Setiya 2011），其因果前提（或伴随物）是特定的心理状态。尽管戴维森本人经常被描述为提出了还原分析，但他从未将自己的任何观点表述为实现这种雄心，并对这种分析在面对偏离问题时是否可能表示怀疑（见下文）。

### 2.3 心理状态作为行动的因果解释

The idea that an action is rationalized by its mental states is still very popular; much less so is the view that the only relevant states are beliefs and desires (though see Sinhababu 2017 for a modern defense of this simple ”Humean“ account). As Bratman (1987) argues, desires do not have the conduct-controlling and settling functions characteristic of intentions, and thus intentions seem to be better placed to be at the center of an account in which intentional actions are constituted by their causal genesis. My desire to have my teeth cleaned, when conjoined with my belief that in order to get my teeth cleaned I need to go to a dentist, will not result in my moving towards the dentist until I actually _intend_ to go to the dentist. In fact, when Velleman comes to dub this kind of causal theory of action ”the standard story of action“, he explicitly describes the view as one in which intention plays a central role between the ”primary reason“ and the action. In the standard story, the agent’s ”desire for the end, and his belief in the action as a means … _jointly cause an intention to take it_, which in turn causes the corresponding movements of the agent’s body.“ (Velleman 1992, 461). Davidson (1970b) himself came to accept that intentions play an important role in the causation and constitution of action and that intentions could not be reduced to beliefs or desires. But common to all these views is the idea that human actions are events that bear the right kind of causal relation to certain mental states or events of the agent that also explain the action.

One alternative to the causal view understands agency as a form of irreducible agent-causation. Chisholm (1964) presents a classic version of the view; Alvarez and Hyman (1998) presents a radically different version which denies that agents cause the actions themselves; Mayr (2011) develops a version of the view that, unlike Chisholm’s version, tries to show that human agency is not essentially different from other forms of substance causation that we find in the natural world. A second alternative sees intentional explanations as teleological rather than causal explanations (Wilson 1980; Cleveland 1997; Schueler 2003; Sehon 2005); that is, an intentional explanation cites the goal, the purpose, or the reason for which the agent acted _rather than_ the antecedent causes of the action. Defenders of this view also try to provide an understanding of the teleological structure of intentional action that denies that teleological explanations reduce to causal explanations; they are instead a _sui generis_ form of explanation. One way this view can meet Davidson’s Challenge is to argue that the truth of certain counterfactuals distinguishes potential reasons from the actual reasons. For instance, it could be true that even though the fact that the asparagus was delicious was a potential reason for Mary to eat asparagus, she would not have eaten them if they were not healthy and she would have eaten them even if they were not delicious (Löhrer and Sehon 2016); such counterfactuals, on this view, are not grounded on causal relations between mental states and the bodily movements, but on the teleological structures that constitute intentional action. Finally, the causal account also contrasts with the neo-Aristotelian view in which human action is constituted, roughly, by a special form of practical knowledge (Anscombe 1957); on this view, in intentional action, ”knowledge is the \[formal] cause of what it understands“ (see section 4 of this entry).

### 2.4 因果偏离的问题

让我们将以下内容作为（还原论）行动的一般形式的因果理论：

一个事件（身体运动）_B_是一个有意的行动，当且仅当它是由心理状态\[S1，... Sn]引起的事件。

我们可以立即看到如何生成对任何这样的公式的反例：找到存在从\[S1，... Sn]到_B_的因果路径的情况，但不是通过“正常”的因果路径，这个因果路径可能会在真实的行动案例中引起身体运动。这是行动的因果理论中的偏离问题；戴维森本人是最早提供自己行动解释的这种因果偏离的经典例子之一的人（但是弗兰克福特 1978 年对这个问题的阐述尤为有影响力）：

攀登者可能希望摆脱绳索上承载另一个人的重量和危险，他可能知道通过放松对绳索的握持可以摆脱这种重量和危险。这种信念和愿望可能使他如此紧张，以至于导致他放松对绳索的握持，然而他可能从未选择放松对绳索的握持，也没有故意这样做。（Davidson 1973, 153–4）

这是一个常被称为“初级违规”（Mele and Moser 1994）的案例，在这种情况下，所涉及的身体动作甚至不被视为行动，但因果理论似乎暗示它们是行动。相比之下，在“次级违规”的情况下，该理论错误地将行动的一个后果描述为故意的，而实际上并非如此。同一篇 Davidson 的论文提供了后者的一个例子：

一个人可能试图通过射击来杀死某人。假设杀手离他的目标有一英里的距离，但是这一枪惊动了一群野猪，野猪踩死了预定的受害者。我们想说这个人是故意杀害受害者的吗？（Davidson 1973, 152–3）

对于行动的因果偏离问题，有很多解决方法，我们无法详细介绍或提及所有方法；在这里，我们只列举几种有影响力的策略（当然，有些解决方案结合了多种策略）。第一种方法是诉诸于“直接原因”的概念（Mele 1992），例如，只有当形成意图去做某事是你做这件事的直接原因时，这个行动才是有意的。另一类解决方案涉及敏感性和反馈条件（Peacocke 1979；Bishop 1989；Smith 2012）：攀岩者的身体动作不会被视为有意的行动，因为它们对条件的变化和所需的信息不敏感（如果绳子变得更粘，攀岩者不会以不同的方式松开手，如果他们意识到绳子上有一个安全扣扣在他们的腰上，他们也不会改变自己的行为）。另一种不同类型的方法（尽管与后者有一些相关的相似之处）认为，戴维森的因果主义方法中普遍存在的问题是试图通过其“因果前提”而不是其“维持原因”来理解行动。对于弗兰克福特（1978）来说，涉及的相关因果机制必须引导行动。鉴于行动是一种有目的的行为形式，我们不能指望通过关注行动之前发生的事情来理解行动与纯粹的身体动作之间的区别，而是要关注代理人行动时发生的事情。正如塞蒂亚所说：

在基本行动的情况下，关键概念是“指导”：当一个行动者有意地φ时，他“想要”φ，并且这种欲望不仅引起行为，而且继续指导行为朝着其目标发展。（正是这个条件在戴维森的例子中失败了）。 （Setiya 2007, 32）

在次要偏离的情况下，一个看似有希望的方法是要求“非基本”行动只有在（大致上）遵循行动者的计划时才算是有意识的（Mele 和 Moser 1994）。戴维森的杀手计划杀死他的敌人并不涉及踩踏事件，因此不应该被视为有意识的行动。

另一种策略是由“经验主义启发”的哲学家们提出的，他们认为关注在认知层面实施的控制机制的细节可以解决偏离问题。例如，有人认为偏离的情况涉及注意力不足（吴 2016 年），在运动意图的细粒度水平上（相对于远端和近端）出现失败（Mylopoulos 和 Pacherie 2019 年），或者在负责灵活行动的因果路径上出现失败（Shepherd 2021 年）。

不用说，对于偏离问题，没有达成一致的解决方案（对于关于解决方案可能性的普遍怀疑，请参见 Anscombe 1995 年；Vogler 2001 年；O'Brien 2012 年；Levy 2013 年；Horst 2015 年；Valaris 2015 年）；另一方面，哲学家们也认为竞争性观点存在与行动理论中的偏离因果问题相似的问题（Paul 2011b 年）。

## 3. 扩展行动

戴维森的研究主要集中在“瞬时行动”上，即发生非常迅速且已经完成的行动。戴维森对行动的典型例子可以用“_α_按下开关”这样的句子来描述（参见戴维森，1971 年）。按下开关几乎是瞬间发生的；而且，当我描述我的行动为“按下开关”时，这个句子表达了一个已经完成的事件，其中行动已经完成。按下开关、涂抹黄油等行动通常是从开始到结束连续进行的，没有中断。总之，戴维森对行动的典型例子是短暂、连续且已完成的行动。戴维森对意图的理解遵循类似的模式，重点是在上述模式下执行的行动中的意图。起初，戴维森认为（短暂的）行动中的意图是首要的，后来（戴维森，1970b 年）将模型扩展到了预期意图（未来行动的意图），但仍然主要关注于未来发生的简单执行的行动的意图。然而，我们的行动经常延伸到很长的时间段，并且似乎依赖于指导非常复杂的计划和活动的面向未来的意图。此外，只有当我们不再从事相关活动时，我们才似乎完成了一个行动（当我已经过马路时，我不再从事构成或是过马路的手段的活动）；可以说，代理性只在进行中的行动中显现出来（我在进行这些活动时，_我正在过马路_）。如果我们将注意力集中在完成的行动上，我们就有可能忽视人类行动的另一个看似重要的特征：它在代理者的指导下延续一段时间。当然，这种对几乎瞬间完成的行动的初始关注并不意味着该理论不能适应需要复杂规划或进行中的行动（或任何必然延续一段时间的代理形式）。但是，一些哲学家试图扩展、修改或拒绝戴维森的理论，以解释延伸的代理或进行中的行动，或者主张一个适当的行动理论应该关注行动进行中的性质和结构（汤普森，2008 年；福特，2018 年）。本节将重点讨论前一种延伸代理的情况，行动进行中的相关性将在第 4 节中讨论。

迈克尔·布拉特曼（Michael Bratman）的作品（Bratman 1987；1999a；2007；2018 等）在论证意图、政策和计划（他将它们全部归类为意图或计划状态）对我们理解有限理性存在如何通过时间协调行动并在延续时间内追求目标和项目的重要性方面具有开创性的意义。布拉特曼的行动规划理论从拒绝戴维森（Davidson）对意图的解释开始，并用对意图和计划状态功能（和性质）的新理解取而代之。戴维森将意图视为“全力以赴”或无条件判断，“如果我们用语言表达，它的形式会像‘这个行动是可取的’”（Davidson 1970b, 55）；也就是说，意图是一种独特的评价判断（“这个行动是好的”或“这个行动是可取的”）。在这个观点中，意图φ是将φ-ing 作为实践推理的结论。布拉特曼认为这个观点在很多方面都存在问题，但可以说他对戴维森观点的最重要的反对意见是，戴维森对意图的理论忽略了意图的“两个面孔”之一。在布拉特曼的观点中，意图不仅与有意行动相关，还与协调计划相关（Bratman 1987）；戴维森将意图与某些评价判断等同起来似乎无法为后者的“面孔”腾出空间。然而，这种对未来导向的意图在规划和协调行动通过时间的过程中对于行动能力至关重要。在我们的未来导向的意图中，有非常具体的意图，比如说，今天晚些时候做墨西哥煎蛋卷，但也有更复杂的计划和项目（我写一本关于三轮车的书的计划也是一个具体的，尽管没有明确填充的意图，用于特定的行动或一系列行动），以及政策（我每周锻炼一次的政策是一个“可重复”的、普遍的意图，用于执行各种未来的行动）。\[3]

未来导向的意图对于布拉特曼来说，在我们的思考中至少有两个重要的功能：它们具有安定功能和协调功能。假设我正在决定下一个假期去哪里度过，让我们假设我将选择缩小到两个可能性：波基普西和代托纳海滩。在某个时候，通常是在我第一个假期之前很久，我会形成一个意图去其中一个具体的度假地（比如代托纳海滩），而这个意图独立于对任何选项的评估判断；我可能相信它们同样令人向往，但我每年只能度假一次。形成去代托纳海滩的意图会为我解决这个问题，并结束对此事的思考。由于在思考上没有固定的时间限制，这种安定功能在管理我们这样有限存在的认知资源中起着重要的作用。但未来导向的意图也在我们的扩展代理中发挥着重要的协调功能。度假是一项复杂的事业，我们无法在没有事先计划的情况下成功进行。如果我要去代托纳海滩，我需要计划我将在那里停留多长时间，以及我在那里做什么，预订酒店等等。这些计划还需要更具体的计划，随着这些行动的展开（如果我计划带零食去参加印第 500 赛车比赛，我需要计划带哪些零食，然后计划在何时何地购买它们，然后计划如何到达选择的杂货店，等等）。我们形成这些不同类型的未来导向意图（计划、政策和更具体的未来导向意图）的能力使我们能够参与这些复杂形式的扩展代理（用布拉特曼的话来说，成为“计划代理”）。为了执行这些功能，未来导向的意图必须抵制重新考虑，并在时间上保持稳定。如果我在形成去代托纳海滩旅行的意图后不断改变主意，我的意图将无法解决问题或阻止进一步的思考。而且，这也会使得内部和人际协调都变得不可能：如果我预计我会改变主意，那么在代托纳海滩预订酒店就没有意义。此外，这些功能对我的意图施加了一致性约束：例如，缺乏目标一致性同样会阻止未来导向的意图正常发挥功能。

因此，布拉特曼以及其他一些哲学家（例如，霍尔顿 2004 年；霍尔顿 2009 年；亚菲 2010 年；保罗 2014 年）之后，提出了规划代理的解释重塑了我们对代理和实践理性的理解。例如，布拉特曼（1987 年）认为，对于像我们这样的有限代理人的理性，某些不重新考虑的倾向是必不可少的。霍尔顿（2004 年；2009 年）将布拉特曼的解释扩展到未来导向意图的另一个功能：当我们预期偏好和判断发生变化时，抵制诱惑。根据霍尔顿的观点，我们通过形成“决心”来实现这一点：坚定保持我们的意图，这比简单的欲望或（一阶）意图更难重新考虑。（保罗 2011a 对这一扩展持怀疑态度，请参阅。）

Bratman 还试图扩展他的规划理论，以解释即使在判断或偏好转变可能似乎证明行动否定的情况下，基于未来导向意图行动的合理性。在早期的工作中，Bratman（1999b）提出了“无悔”条件；大致上，这是一个要求，即如果我们在计划行动结束时会后悔这样做，我们就不应重新考虑或修订意图。在后来的工作中，Bratman（2018）提到了自我管理的终点，这是通常由人类行为者共享的终点，以解释在面对诱惑时坚持自己意图的合理性（在合作的背景下有类似的想法，请参见 Velleman 1997）。根据 Bratman 的观点，自我管理是一种代理形式，代理人从真正属于自己的立场行动；自我管理的代理人是由“构成他立场的态度”指导的（Bratman 2018, 159）。在这种观点下，自我管理既有同步的形式，也有历时的形式。同步的自我管理要求在某个时间点上具有一种连贯的实践立场，以一种连贯的方式构成代理人的立场，而历时的自我管理要求在代理人的计划跨越一个延长时期时具有一种连贯的立场。由于通常规划代理人也将自我管理作为他们的目标之一，因此需要这样一个连贯的立场的需求产生了理由，要求在面对诱惑的情况下不仅不修改意图，而且在代理人形成未来导向的意图以选择若干个无关紧要或不可比较的选择之一的情况下也是如此。尽管在这种情况下，代理人有足够的理由采取与她意图不同的行动（因为其他选择同样好或至少相当），但自我管理要求她在时间上保持一种连贯的立场（关于以自我管理为基础来证明反对“蛮力洗牌”的规范理由的不同方法，请参见 Paul 2014；关于对这些反对蛮力洗牌的要求的怀疑，请参见 Ferrero 2010；Nefsky 和 Tenenbaum 2022）。

尽管这些对 Davidson 原始行动理论的挑战与关注行动进行中的性质的挑战不同，但一些哲学家认为它们并不无关。Tenenbaum（2018；2020）认为，更好地理解有意行动作为始终贯穿时间的行动的性质，以及有意行动进行中涉及的工具性推理的性质，使得 Bratman 对未来导向意图的特殊状态的引用在我们对实践合理性的理解中变得多余。在这种观点下，行动进行中的各个阶段所遵循的合理要求与包含各种步骤的计划执行或包含各种实例的一般意图所遵循的要求之间没有区别（因此，对未来导向意图特定的要求被证明是多余或虚假的）。

在某种程度上，一些哲学家对于在先前的意图和正在进行的行动之间存在重大的形而上学“断裂”这一观点提出了质疑。从我决定做一个煎蛋的时候，到最终成品放在我的盘子上，我的行动在追求这个目标的过程中以各种阶段和阶段展开：我计划做一个煎蛋，我检查我需要哪些配料，我确保在早上从事其他活动的同时留给自己足够的时间去商店购物，我买牛奶，回家，融化黄油，打破鸡蛋，把它们放在锅里等等。这些都是活动展开的部分或阶段，如果没有什么意外发生，最终会导致我做了一个煎蛋。尽管我们可以强加各种中断并将过程分为“意图”，“准备”，“制作煎蛋”，但从活动本身的角度来看，这些中断在很大程度上是任意的（Thompson 2008; Moran and Stone 2009; Ferrero 2017; Russell 2018）；强调差异的意图形而上学有可能忽视现象的连续性（关于从意图到行动的各个阶段之间差异的这些贬低性观点的批评，参见 Yaffe 2010; Paul 2014）。

在戴维森关于有意行动的理论中，中心概念是“因果关系”，而安斯康姆的中心概念是“实践知识”。在一段著名的文字中，她似乎将有意行动定义为展现实践知识的事件：

> \[W]当（a）一个事件的描述形式上是一个已执行意图的描述，（b）该事件实际上是按照我们的标准执行的意图时，阿奎那对实践知识本质的描述成立：实践知识是“它所理解的事物的原因”，不同于“理论”知识，后者“源于所知对象”。（安斯康姆，1957 年，§48）

只是最近，实践知识在行动哲学中受到持续的关注。许多相关研究旨在阐明和捍卫安斯康姆的观点（莫兰 2004；汤普森 2008、2011；哈多克 2011；雷德尔 2011；斯莫尔 2012；沃尔夫森 2012；马库斯 2012；斯塔索普洛斯 2016；坎贝尔 2018；马库斯 2018；弗雷 2019；瓦拉里斯 2021）；但是一些批评者质疑她的论证，以及将该概念应用于有意行动的定义（例如，霍尔盖特 1966；格赖斯 1971；保罗 2009b、2011b）。作为回应，一些仍然受到安斯康姆启发的学者试图通过放弃她最雄心勃勃的主张来容纳这些批评。本节集中讨论源自安斯康姆讨论的关于实践知识的当代辩论，但我们首先简要考察其在古希腊和中世纪哲学中的起源。

### 4.1 实践知识的本质

认为存在一种独特的实践知识形式的观念可以追溯到亚里士多德，他区分了不同的方式“因为灵魂拥有真理”（_EE_ 5.3/_NE_ 6.3）。科学家掌握真理的三种理论形式是：知识（_epistêmê_），智慧（_sophia_）和理解（_nous_）。实践知识有两种形式：熟练者对自己所做之事的知识-技艺（_technê_），以及有关自己行为的有德者的知识-实践智慧（_phronêsis_）。

亚里士多德对实践知识的描述是复杂的，我们将重点关注三个特别重要的点。首先，亚里士多德声称技艺是由其产生的事物的“原因”（_aitia_）。例如，他声称建筑的技艺是房屋的原因（_Phys._ 2.5, 196b26）。其次，亚里士多德对自愿行动和更甚者故意行动施加了认识论条件：根据他的观点，要自愿行动，人必须知道自己在做什么，对谁做，以及为什么（_NE_ 3.1 1111a3–6；_EE_ 2.9 1225a36–b10）。第三，亚里士多德确定了一种与实践知识相关的独特推理形式，一种传统上称为“实践三段论”的推理形式（但请参见 Segvic 2011）。这种推理从某种善的基础出发，其结论是一种行动。例如，基于认为午餐后散步是好的，并且他已经吃过午餐，一个人可能会去散步（_DMA_ 7, 701a13–14）。（有关古代对行动的观点，请参见 Parry 2021。）

几位中世纪哲学家在这些亚里士多德的思想基础上进行了深入研究，特别是为了理解上帝对创造的认识（参见 Schwenkler 2015）。安斯康姆（1957）对实践知识的描述借鉴了这一传统。她首先将有意行动定义为那些需要特殊的“为什么？”问题的意义，即要求行动的理由（§5）。后来，安斯康姆引用了亚里士多德关于实践推理的概念，将行动的理由与决策结构联系起来，通过这种结构，行动者确定如何通过行动实现目标（§33ff.）。因此，“为什么？”这个问题揭示的是定义实践推理的手段和目的的理性“秩序”，而答案则揭示了行动的意图下的描述。

为了说明这一点，她以一个著名的抽水机例子作为例证（§23）：一个人正在上下摆动他的手臂。为什么？因为他在操作一个抽水机。为什么？因为他在抽水。为什么？因为他在给房子的居民下毒（你看，水被毒害了）。为什么？因为他想要杀死他们以实现世界和平。只有在行动者意识到自己是在根据答案所表达的相应描述下行动时，“为什么？”这个问题才有意义。正如安斯康姆所指出的，如果有人问这个人“你为什么在抽水？”而他回答说“我没有意识到我在做那个”，那么他就不是在根据那个描述有意识地行动（§6；§42）。因此，表现行动者对自己所做之事理解的描述对于行动本身是内在的：除非行动者理解行动的本质（在那个描述下），否则行动不会被视为有意识的。因此，这种理解不能是一个单独的事件（§42）。

这至少揭示了实践知识是“理解的原因”的一个重要意义。它是形式原因，因为行动的本质由行动者的把握决定（具有确定内容的有意识行动）。反过来，这就解释了为什么在安斯康姆从亚里士多德的《伟大的道德》中借用的短语中，“错误在于行动的执行”当它不符合判断时（§32）：作为形式原因，知识为所知的内容设定了标准。关于实践知识是否像亚里士多德一样也是一种有效原因，这是一个复杂而有争议的问题（对怀疑论的看法，请参见 Setiya 2016a，对认可论的看法，请参见 Piñeros Glasscock 2020a）。

安斯康姆对实践知识概念的最后一个重要方面是主张一个行动者“无需观察”就知道自己在做什么（1957，§8）。这是因为直观上，当我需要看黑板上写了什么来知道别人在写什么时，我不需要看我自己在做什么来知道我在写什么。然而，除了直观的例子外，解释非观察性知识是什么却很困难。尽管如此，有三个观点得到了广泛的认同。首先，实践知识的类是非观察性知识类的一个子类，也包括我们肢体位置的知识，例如（§§9-10）。其次，说知识是非观察性的，至少意味着它是非推理性的。第三，最后，这种知识的非观察性特征是传统上与心理状态相关联的。因此，《意图》最引人注目的论点之一是公共事件-行动-可以以传统上保留给内部心理状态的独特方式被知晓，以便会有“对物质现实的自发知识”（Rödl 2007, 121）。

### 4.2 知识条件的论证

安斯康姆提出了几个论证，支持这样一个主张：要有意地行动，一个行动者必须知道自己在做什么（称之为“知识条件”），并且文献中还提出了其他的论证。本节概述了四个有影响力的论证。

已经提到了一个论点：如果一个人被问到，“你为什么在行动？”并且她（真诚地）回答，“我没有意识到我在行动”，那么她并不是有意地行动。似乎可以得出结论，如果有意地行动，一个人必须知道自己在做什么。然而，这个论证是不可靠的。首先，“我没有意识到…”这个表达在口语中用来表示完全的无意识，而不仅仅是无知（Schwenkler 2019, 189）。最多，这个论证只能表明行动不能完全超出行动者的视野。其次，即使在问题被问出后，人的状态实际上是知识，这可能是一种对话效果：通过问“你为什么在行动？”，说话者暗示行动者正在行动。这使得行动者有能力知道这一点，但并不以与她的行动相关的方式。

一个更有前途的论证，由安斯康姆提出并得到一些追随者的支持（Setiya 2007; Marušić and Schwenkler 2018），是通过行动和断言之间的联系来解释。可以这样陈述：

前提 1：

如果_S_有意地φ，那么她有能力正确地断言她正在φ。

前提 2：

只有当一个人知道_p_时，他才能正确地断言_p_。

结论：

因此，如果_S_有意地φ-ing，她知道自己正在φ-ing。

前提 2 是知识是断言的规范的标准主张（Unger 1975; Slote 1979; Williamson 2000; DeRose 2002; Reynolds 2002; Hawthorne 2004）。前提 1 看起来也是无害的；但是，正如我们将看到的，可能有一些反对它的情况。

还有两个受安斯康姆启发的有影响力的论证被用来捍卫与知识的联系。第一个从观察到一个正在进行的过程与其完成之间存在非偶然的联系开始（Thompson 2011; Small 2012; Wolfson 2012; Valaris 2021）。如果一座房子正在燃烧，如果它以后被烧掉，那不是偶然的；如果你正在写信，如果它以后被写出来，也不是偶然的。意图行动的区别在于非偶然的联系是由代理人的表征——她的意图——来实现的。即使代理人在休息、做点心和上厕所的时候，她正在写信这一事实仍然是真实的，这是因为她把自己表征为正在写信，并且这种表征指导着她的行动。换句话说，意图是 Falvey（2000）所称的“进展的开放性”的基础：即“一个人在某种广义上可能正在做某事，即使此刻她在更狭义的意义上并没有做任何事情，这是为了她在广义上所做的事情的缘故”（第 22 页）。因此，假设一个代理人是有意地进行φ行动。那么她表征自己正在这样做，这种表征是真实的，而且是非偶然的。由此可以得出结论，她知道自己正在进行φ行动。

最终的论证基于这样一个主张：有意识的行动是有原因的行动（Thompson 2013）。因此，一个行动者必须能够给出符合以下模式的回答：

(1)

我正在φ，因为ψ。

现在，汤普森（2008）认为填充这个模式最基本的方式是行动本身占据了ψ位置（即行动作为原因给出）。例如：

(2)

我在动手因为_我在抽水_。

那么，一个行动者必须与她为了像（2）这样的句子而打水的事实保持什么样的关系才能使其成立呢？Hyman（1999；2015）认为，这种关系必须是知识（尽管参见 Dancy 2000，第 6 章）。如果每个有意行动的描述都可以替代（1）中的ψ，那么行动者在有意行动时必须知道自己在做什么。

### 4.3 对知识条件的反对

戴维森认为，知识条件，甚至较弱的信念条件，都容易受到反例的挑战：

> \[我]在这一页上写得很多，我可能打算制作十份可读的复印件。我不知道，也没有任何信心相信我成功了。但如果我制作了十份可读的复印件，那肯定是有意为之的。（戴维森 1970b，92）

在这种情况下，戴维森认为，尽管他不相信自己是故意制作 10 份复印件（不要紧，不要管他是否知道），但代理人故意制作了 10 份复印件；而一些最近的实证结果似乎支持这个结论（Vekony 2021）。因此，似乎代理人可以在不相信自己正在进行φ行动的情况下故意进行φ行动。

长期以来，这个例子和类似的例子（例如 Bratman 1987, 37, Mele 1992, ch.8）在文献中被视为决定性的反驳，但最近有人对其力量提出了质疑（Thompson 2011; Small 2012; Wolfson 2012; Stathopoulos 2016; Beddor and Pavese 2021; Pavese forthcoming）。这些回应的动力源于汤普森对行动理论中方面重要性的研究。特别是，正在进行的行动显示出 Falvey（2000）所称的“开放性”，这对应于语言学文献中不恰当地称为“不完全性悖论”的现象（详见下文）：某人可以做某事，但永远不会完成它（例如，我可以正在过马路，但永远不会过去）。因此，即使事实上他们没有完成φ行动，某人仍然可能知道他们正在进行φ行动。要将这些考虑因素应用于戴维森的论证，我们需要区分两种情况。首先，正常情况下，代理人打算制作 10 份复印件，但如果出现问题，他有机会进行更正和继续（例如，如果他最初只制作了 5 份，然后再制作 5 份）。其次，一次性情况下，代理人必须一次性制作 10 份复印件（例如，因为他正在参加复印比赛）。在正常情况下，代理人似乎可能知道他正在制作 10 份复印件（即使他不知道他会一次性完成 10 份）。因此，这对于知识条件没有问题。那么，一次性情况呢？虽然在这种情况下可以承认代理人不知道他正在制作 10 份复印件，但他是否故意制作 10 份复印件是值得怀疑的。原因是，_如果_他是通过尽力按下来制作 10 份复印件，这将是他表现的一个太过偶然的结果。但是，正如我们所见（见第 2.4 节），偶然性与故意行动是不相容的。因此，在正常情况下，代理人是有意识地行动并且知道，而在一次性情况下，他甚至没有故意行动。

有争议的是前述的回应是否有效（见 Kirley 即将发表的文章，对此提出批评），但它表明 Davidson 的例子远非决定性的。然而，其他例子似乎不受这种回应的影响。例如，Schwenkler（2019）提出了一个案例，其中一个行动者试图在一种环境中填满一个水池，这种环境下对他是否这样做存在疑问（例如，他正在填满许多水池中的一个，但他知道其中几个是坏的，但不知道具体是哪个）。然而，假设他实际上是在填满水池（它没有坏）。如果他这样做是为了毒害房屋的居民，安斯康姆的问题“为什么？”似乎是适用的，这意味着他是有意地填满水池，尽管他最好只能说“他认为”他这样做（Schwenkler 2019, 188–9；参见 Vekony、Mele 和 Rose 2021；Shepherd 和 Carter 即将发表的文章）。

这种情况与复印机的区别在于行动者完全掌控自己的行动：他通过如此这般地移动手臂来填满水池并非偶然。因此，没有理由质疑这个行动的意图性。然而，该人可能持有的任何信念都是不安全的，因为附近的信念（例如与其他水龙头有关的信念）是错误的。因此，这并不是知识。

基于类似的考虑，Piñeros Glasscock（2020b）提出了 Williamson（2000）的反明亮性论证的一个版本，旨在表明知识条件与安全原则不相容，即为构成知识，一个表述不能轻易出错。他认为，由于代理人可以通过微小到超出代理人辨别能力的变化，从φ-ing 慢慢过渡到 not-φ-ing，代理人有时会发现自己处于有意行动的情况下，但要么缺乏自信以拥有知识，要么如果他们拥有知识，那么它是错误的。无论哪种情况，他们都不知道。

这些论证共同将知识条件的辩护者逼入了一个尴尬的境地：如果他们希望维护知识条件，他们必须放弃实践知识的安全性。然而，这可能会削弱将其视为知识的意义，因为它在认识上是多么脆弱。另一方面，有人认为对知识条件的适当理解可能会避免这些担忧（Beddor 和 Pavese 2021；Valaris 2021）。

### 4.4 弱化知识条件

知识条件在行动哲学中仍然是一个有争议的命题；但即使是那些否定它的人也倾向于认为意图行动和知识之间的联系并非偶然。因此，有越来越多的文献旨在以较弱的条件捕捉知识和意图行动之间的重要联系。这些观点可以根据它们建议修改的术语进行分类，无论是（i）实践状态，（ii）认识状态，还是（iii）它们之间的联系的性质。（当然，由于这些都是兼容的，一些学者建议进行多个修订。）

尽管被认为是安斯康姆最主要的对手，戴维森本人也推荐了(i)的一个版本。根据他的观点，虽然行动者不必在每个意图行动的描述下都知道自己在做什么，但他们必须至少在一个意图行动的描述下知道自己在做什么（戴维森，1971 年，51 页）。例如，复印机可能不知道自己正在复制 10 份文件，但他必须知道自己正在复制文件，或者正在移动手等等。可以说，实践知识仅限于对正在进行的行动的知识也是对这一论点的削弱，因为安斯康姆似乎还包括对未来行动的知识（§§51-2）以及已完成行动的知识，例如我在黑板上写下自己的名字的知识（§48），甚至是对所写内容的知识（§19）。事实上，有人认为进行时和完成时的知识是相互依存的（Haase，2018 年）。最后，其他的削弱包括认为行动者必须知道他们的意图（Fleming，1964 年），他们试图做什么/他们正在尝试（Searle，1985 年；参见 Grice，1971 年），或者他们正在执行的基本行动（Setiya，2008 年；2009 年；2012 年）。由于安斯康姆的论点比这些论点严格，所以它们将避免她所面临的某些问题。然而，目前尚不清楚这种撤退是否有助于避免一般性问题，并且将论点限制在更直接的情况下（基本行动、意图或尝试）可能会冒失去安斯康姆观点中使其如此有趣的上述特征的风险：我们可能与某些外部事物有着与我们的心理生活部分相同的亲密认识联系（Piñeros Glasscock，2020b 年）。

(ii)范畴下的观点受到几位作者的有影响力的捍卫（Grice，1971 年；Harman，198 年；1997 年；Setiya，2007 年；2008 年；2009 年；2012 年；Velleman，2001 年；Tenenbaum，2007 年；Ross，2009 年；Clark，2020 年）。这种观点的一个流行版本拒绝了知识条件，而采用了信念条件（Setiya，2007 年；Velleman，2001 年；Ross，2009 年；Clark，2020 年）：如果行动者φ意图\[打算φ]，她相信自己正在φ（相信自己将要φ）。这种观点可以说更好地支持安斯康姆自己的一些论证（例如上面关于对话动力学的论证）；而且它似乎保留了行动作为公共事件但我们的心智与之有特殊认识关系的特殊地位。然而，有人认为这种观点也存在问题，并且无法避免与戴维森的复印机具有相同结构的反例，尽管它们在解释上较弱（Bratman，1991 年；Paul，2009a 年；2009b 年；Levy，2018 年）。由于像 Setiya 这样的作者将避免反例视为削弱的核心回报，目前尚不清楚它们是否值得在解释价值上付出的代价。

最后，属于(iii)的观点旨在表明，即使行动和实践知识之间没有_蕴涵_的关系，它们之间可能仍然存在有趣的联系。例如，一些作者认为，代理人通常或普遍地知道他们在做什么（Peacocke 2003；O'Brien 2007；Gibbons 2010；Schwenkler 2015；2019；Piñeros Glasscock 2020b）；或者代理人对其有意行动的知识具有特殊属性，例如第一人称知识（Dunn 1998；Moran 2001；2004；O'Brien 2007；Marcus 2012；Schwenkler 2019）。

### 4.5 实践知识的可能性

无论一个人是否坚持知识条件（或某种弱化版本的观点），普遍认为，通过行使他们的实践能力进行有意识的行动，代理人可以拥有一种特殊的知识。然而，是什么使我们的实践能力成为知识的合适来源呢？安斯康姆对这个问题几乎没有给予关注，但对这个问题的回答可能是解决前一节中(iii)版本的关键。

这里有一个简单的答案：一个人可以通过行使自己的意愿来知道_p_（例如，她自己正在走路），因为当她成功地这样做时，_p_是真实的。这个简单的解释立即引发了两个相关的问题。首先，真实性对于知识来说是不够的。至少还需要认识上的保证，但是这个简单的解释甚至没有提供如何通过代理行为获得这种保证的线索（Newstead 2006）。其次，有一些臭名昭著的案例似乎符合简单答案提供的条件，但并没有知识。一个案例是幸运的愿望性思维（Langton 2004），例如，如果基于乐观的思考，我幸运地完成了一个我通常不会做的跳跃。另一个案例是悲观的思考（Harman 1986; 1997），例如，如果我因为认为我会绊倒而绊倒。在这两种情况下，尽管思想导致其内容的真实性，但我并没有基于我的思想拥有知识。因此，简单的答案充其量是不完整的，必须补充一个故事来解释代理人的特征思想与愿望性和悲观性思想的区别，以提供认识上的保证。

这种影响深远的观点在 Velleman（1989）的基础性著作中得到了阐述。简化一下，Velleman 认为人类有一个核心的渴望了解自己。和任何渴望一样，这个渴望会激励人们去满足它。此外，他们有能力（a）思考他们正在做和将要做的事情，以及（b）产生自我参照的思想，例如“这个想法不会让我出名”。假设有人有这样的想法：“我会去商店，因为有了这个想法。”那么，鉴于渴望了解自己，这个人会被激励使这个想法成为真实。因此，这种思想结构（“意图”）将给予人们相信自己意图会实现的理由。

对 Velleman 的观点提出了几个担忧。其中一个是它提出了可疑的经验主义主张，从安逸的位置理论化心灵。作为回应，Velleman（2000a）提供了对他更具争议的心理主张的实证支持，即人类对自我认知有深刻的渴望。另一个担忧是这种认识机制看起来仍然太像一厢情愿的思考，即仅仅因为希望某事成为真实而相信它是真实的（Langton 2004；参见 Setiya 2008；Velleman 2014 进行回应）。最后，如果一个人意识到她的意图的内容没有实现，不清楚为什么她必须使它成为真实，而不是简单地放弃这个信念（她会以某种方式行动）。毕竟，我们既可以通过确保关于自己的信念是真实的来追求了解自己的目标，也可以通过放弃关于自己的错误信念来追求了解自己的目标。

这种担忧导致 Velleman 区分了“指导性”和“接受性”认知（Velleman 2000，第 7 章）；但它也导致其他人考虑了实践知识是一种推理知识的替代观点（Grice 1971；O’Shaughnessy 1980，2003；Paul 2009a）。根据最复杂的推理主义观点，由 Paul（2009a）提出，代理人利用他们对自己意图的特殊知识来推断正在发生和将要发生的事情。鉴于意图可靠执行，这样的推断可靠地产生知识。基于实证证据，像 Carruthers（2011）这样的作者提出了一个更激进的推理主义观点，即我们知道自己的行动是基于我们知道他人心理的相同过程：我们基本上预测根据我们对他人动机和信念的其他了解，最有可能发生的行动，只是我们对自己的心理了解更多。 （关于自我认识的类似观点由 Gopnik 1993 辩护，并起源于 Ryle 1949。有关批评，请参见 Boyle 2022；Levy 2022。）

推理主义观点放弃了 Anscombe 对实践知识理解的一个核心特征，即其直接性（例如，O’Brien 2007）。然而，Paul（2009a）认为，直接性的外观可以通过以下事实来解释：“推理可以在非意识水平上迅速自动地进行，而无需有意识地考虑前提或感受到得出结论的感觉”（第 10 页）。然而，推理主义观点面临着一些挑战，包括：（i）它们无法解释有意图的行动和实践知识之间的紧密联系（Setiya 2007，2008，2009）；（ii）它们无法解释实践知识的第一人称特征（Wilson 2000；Schwenkler 2012）；以及（iii）它们最多只能给我们提供疏离的、观察性的知识（Piñeros Glasscock 2021）。

最后，关于实践知识如何可能，有几种非推理主义的解释。一些观点将知识-如何或技能视为一种状态，通过这种状态，意图确保其内容不仅是真实的，而且是合理的，从而构成知识（Setiya 2012; Small 2012; Valaris 2021）。另一种观点，由 O’Brien（2007）提出，将实践知识解释为思辨能力的运用。行动者之所以知道自己在做什么，是因为行动的选择是通过运用能力来缩小行动的可能性。还有一些人认为实践知识是推理的，但所涉及的推理是实践推理。在这种观点中，实践知识是由构成行动者实践推理的实践考虑所保证的（Harman 1997; Tenenbaum 2007; Ross 2009; Marušić and Schwenkler 2018; Campbell 2018; Frey 2019）。最后，一些人试图表明，旨在解释我们如何能够基于感知直接相信的认识保证或权利的解释，也可以解释我们如何能够基于我们的意愿直接相信（Peacocke 2003; Newstead 2006; Piñeros Glasscock 2020a）。正如这个简短而不完整的总结所示，关于如何最好地解释实践知识的认识地位，目前还没有接近共识的观点。

## 5. 行动的本体论

行动是什么？传统的答案是：它们是某种特定类型的事件（例如具有独特因果历史的事件）。这至少是在 Anscombe（1957）、Davidson（1963；1967a；1967b；1985）和许多后续文献中所发现的观点的表述。然而，一些学者最近提出了一个论点，即 Anscombe 的立场更适合被称为行动是“过程”，并且这种观点具有哲学上的优势。然而，其他人认为行动完全是另一回事。本节解释了这场争论的内容，并探讨了它对其他本体论争议（如行动的个体化）的一些影响。然后，它进一步考虑了关于行动的形而上学的一些重要问题，例如是否必须存在基本行动，以及“行动”是否构成一个统一的范畴。

### 5.1 事件、过程和更多

将行动分类为事件有几个原因。其中一个核心原因涉及它们与因果关系的联系（Davidson 1967a; Goldman 1970）。行动直接涉及因果关系：修改 Davidson 的例子（第 4-5 页），入室行窃者可能会导致我打开灯光，进而可能会使他吓一跳。根据广泛的假设，事件是主要的因果关系对象，因此可以得出结论，例如我打开灯光这样的行动是事件。

事件观点的另一个论证是它解释了常见的推理模式。正如 Davidson（1967b）所指出的，将行动归因于行动者的句子可以省略形容词。因此，像（3）这样的句子蕴含着（4），进而蕴含着（5）：

(3)

唐纳德在凌晨 12 点在浴室里给面包涂黄油。

(4)

唐纳德在浴室里给面包涂黄油。

(5)

唐纳德涂了黄油在面包上。

戴维森建议解释这些推理关系的最佳方法是假设在逻辑形式的层面上，这些句子量化事件。因此，理解为，(3)–(5) 的逻辑形式如下：\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/action/notes.html#note-6)]

(3\*)

∃x（涂黄油（x）&由（x，唐纳德）&物体（x，吐司）&位置（x，浴室）&时间（x，12 点））

(4\*)

∃x（涂黄油（x）&由（x，唐纳德）&物体（x，吐司）&位置（x，浴室））

(5\*)

∃x（涂黄油（x）&由（x，唐纳德）&对象（x，吐司））

然后，通过经典的合取和存在量化规则可以很容易地解释蕴涵关系。这种分析在形式语义学中具有很大的影响力，似乎蕴涵了行动是事件，具有时空位置的实体（因为它们可以接受时空修饰语），并且具有由副词修饰语所表示的属性（例如参与行动的人，或行动的对象是什么）。

最后，或许最直接的理由来认为行动是事件的是，这与我们谈论它们的方式自然契合。例如，我们会说，“我们昨晚观察到的事件结果是一起盗窃案”，或者“那个女人的谋杀是一起悲伤的事件”。

然而，一些学者最近提出反对这种观点，认为行动（在行动哲学的意义上）实际上是_过程_（Mourelatos 1978; Stout 1997; Hornsby 2012; Steward 2012; Charles 2018）。为了理解这个论断，我们首先需要解释这个区别的含义。我们可以从直观层面上介绍它，通过以下两个句子之间的语态区别：

(6)

唐纳德正在涂抹黄油在面包上。

(7)

唐纳德已经涂抹了黄油在面包上。

（6）指的是在发展过程中持续发生的事件。因此，它的许多属性仍然不确定，并且可能随时间而变化。如果唐纳德在浴室里，它可能在几秒钟内发生；但他可能会休息一下，忘记它，并在几分钟后在厨房里继续。此外，它发生的方式也会随着发生而改变：它可能加快（如果唐纳德突然赶时间），或者放慢（如果唐纳德被噪音分心），他可能开始更加专注地做，或者心不在焉地做。实际上，无论唐纳德如何“做黄油”，他可能最终都没有“涂黄油”在面包上（附近的尖叫声可能导致他在中途把面包掉进马桶里）。这有时被称为“不完全进行时悖论”：一般来说，⌜_x_正在φ⌝并不意味着⌜_x_已经φ过⌝。相比之下，由（7）表示的事件本身不能加快或放慢，也不能改变其完成方式，因为它已经完成。这就是为什么有些人试图通过确定的时间空间位置来个体化它（Lemmon 1967; Quine 1985; Davidson 1985）。相比之下，过程没有必要的时间空间位置：现在在 12:01 进行的涂黄油的过程可能在一分钟或一小时内完成。

认为行动是过程的最直接的理由是，行动似乎具有这些属性，正如前一段中使用的例子所示（Stout 1997; Steward 2012; Charles 2015; 2018）。因此，一个人的行动可以加快或放慢，在其历史的不同时间以不同的方式完成，并且可能在不同的时间达到顶点。实际上，一个持续进行的行动可能永远不会完成。

不完全体和过程之间的联系进一步支持了行动是过程的观点（以下的论证基于迈克尔·汤普森（Michael Thompson）的观点（2008 年，122-30），尽管他否定了行动是过程的观点，理解为个别事物（pp.134-7））。毕竟，行动似乎必须能够进入理性解释（Anscombe 1957；Thompson 2008；Wiland 2013；Ford 2015；2017），而这样的解释可以很容易地用不完全体语言给出。为了看清这一点，再次考虑 Anscombe 关于一个人操作杠杆将有毒水泵送到房子里，计划杀死居民的案例（Anscombe 1957，§23）。我们可以将他的想法表示如下：“我正在上下移动杠杆，_因为_我正在将水泵送到房子里，_因为_我正在毒害它的居民。”的确，这样的表述似乎表达了对 Anscombe 特殊问题“为什么？”的规范答案（Thompson 2008；Wiland 2013；Ford 2015）。然而，我们无法在没有不完全体表达的情况下捕捉到相同的思想（Thompson 2008）。这样的思路是：“我已经上下移动了杠杆，_因为_我已经泵出了水，_因为_我已经毒害了房子里的居民”，听起来像是这个人在根据条件承诺来操作杠杆，如果这些人被他亲手杀死的话。这表明，过程可以直接进入意图行动的解释中，而事件则不能（除非是间接地），这反过来又表明行动是过程。

最后，有人提出过程观点可以更好地适应弗兰克福特（Frankfurt）所认定的对意图行动至关重要的直接指导类型（见上文第 2.4 节）。用一般物质通过参与某些过程引起变化的方式来解释这种直接指导的性质似乎很有吸引力（Hornsby 2012），或者用代理人在过程中展示她的代理能力的不同方式来解释（更慢、更快、更或更少熟练）（Charles 2018）。正如 Steward（2012）所建议的，这可能会在行动的解释中赋予代理人重要的角色。相比之下，由于事件具有确定的本质和时空属性，似乎代理人最多只能以与她与其他物体（如汽车）互动的间接方式与事件互动。

直到最近，对事件观点的替代方案才被明确提出和辩护。因此，在这个领域还有很多工作要做，即使在过程观点的支持者中也存在重要的分歧。一个重要的分歧是关于过程是否是个体（Galton 2006; Steward 2012; Charles 2018）或者不是（Stout 1997; Crowther 2011; Hornsby 2012; Crowther 2018; cf. Thompson 2008）。另一个分歧是关于一个独特的事物是否是一个过程和一个事件（在不同的时间）（Steward 2012; Charles 2018），还是过程和事件是不同的事物（Stout 1997; Crowther 2011; Hornsby 2012; Charles 2015; Crowther 2018）。

无论这些问题如何回答，一个仍然存在的挑战是解释过程和事件之间的_统一性_，即涂抹黄油的过程与成功时产生的涂抹吐司的事件之间存在着非偶然的联系（Haase 2022）。此外，值得注意的是，尽管过程观点是事件观点最重要的替代方案，但最近还提出了其他建议，包括行动是思想的观点（Rödl 2007; 2011; Marcus 2012; Valaris 2020）。例如，Marcus 认为，有意识地行动就是判断该行动应该被执行。

### 5.2 行动的个体化

泵工的例子展示了另一个重要的安斯康姆主张（由戴维森支持，见上文 2.2 节）：一个单一事件可以通过不同的属性来实例化，从而可以用不同的方式来描述。因此，同一个行动既是“手的移动”，又是“水的泵动”，还是“中毒”。这对安斯康姆来说很重要，因为她认为行动只在某些描述下才是有意义的：例如，即使泵工的有力动作吓到了附近的松鼠，但在“吓唬松鼠”的描述下，这个行动并不是有意的。

对这种“粗粒度”解释的最有影响力的替代是一种“细粒度”解释，它根据它们的属性来区分行动（以及更一般地说，事件）（Kim 1966; 1969; 1973; 1976; Goldman 1970）。在这种观点中，只有当 A 具有与 B 完全相同的属性时，A 和 B 才是相同的行动；对于每组这样的属性，都存在一个事件。由于移动手，抽水和投毒是不同的属性，这种观点意味着抽水者移动他的手，抽水和投毒居民是不同的行动。

安斯康姆抱怨说，将它们视为不同的行动就像将《大卫·科波菲尔》的作者和《荒凉山庄》的作者视为不同的人，而不是一个作者狄更斯（Anscombe 1979, 222）。事实上，细粒度观点也有类似的违反直觉的含义。考虑一下：抽水，微笑抽水和中午抽水的属性都是不同的。因此，根据细粒度观点，中午微笑抽水的人将进行三次不同的抽水行为。

此外，这种观点威胁到我们对行动做出的一些基本推断（Katz 1978）。例如，从以下事实中，我们似乎很明显可以推断出：

(8)

房间里的桌子是棕色的。

我们可以推断：

(9)

房间里的桌子 = 棕色的桌子。

但是，同样地，似乎从：

(10)

这个人的泵动发生在中午。

我们可以推断：

(11)

这个人的泵动 = 这个人在中午的泵动。

然而，从细粒度的观点来看，推导到（11）是无效的，因为（11）中的两个描述必须指的是不同的事件。因此，细粒度观点的辩护者被迫拒绝一个看似无害的推理模式。

这些是严重的问题，而且不清楚细粒度观点的辩护者能否做得更多。然而，有人认为粗粒度的解释也有类似的违反直觉的含义（Goldman 1970; Thomson 1971）。为了理解为什么，考虑以下两个句子（对于想象中的泵浦器是真实的）：

(12)

这个人在毒害居民之前动了他的手。

(13)

这个人通过动手使居民中毒。

我们可以使用动名词表达来改写它们，如下所示：

(12\*)

这个人移动他的手发生在居民中毒之前。

(13\*)

这个人的手动作导致了居民中毒。

现在，假设我们假设这样一个说法：

(14)

男人的手的移动 = 男人对居民的毒害。

然后，通过替换，我们得出荒谬的结论：

(15)

这个人的手的移动发生在这个人的手的移动之前。

(16)

这个人的手的移动导致了他的手的移动。

自然而然地会认为（14）是罪魁祸首；但是认为像（14）这样的主张是错误的似乎等于拒绝了粗粒度的行动个体化观点。

一个可能的回应是认为上下文⌜φ发生_在ψ之前⌝和⌜φ导致_ψ⌝（\*表示无时态）在φ和ψ的位置上是内涵的（Anscombe 1969）。如果是这样，同指代物的替换可能会改变这些上下文中的真值。或者，也可以试图从语用学的角度解释这些结果：这些句子听起来奇怪，就像说“一个男人娶了他的寡妇”听起来奇怪一样，尽管这是真的（当然，这个男人在她成为寡妇之前就娶了她！）（参见 Anscombe 1979）。然而，这些都是有争议的语义论题（有关更多内涵主义处理的内容，请参见 Achinstein 1975；McDermott 1995；Wasserman 2004；有关外延主义处理的内容，请参见 Davidson 1967a；Strawson 1985；Rosenberg 和 Martin 1979；Schaffer 2005；有关因果关系上下文研究的优秀综述，包括语用效应，请参见 Swanson 2012）。

行动的观点提出了不同的回应。这个观点使我们能够将行动描述视为有时描述行动的不同阶段（参见 Russell 2018）。然后，借鉴安斯康姆的洞察力，我们应该将关于行动的主张与关于人的主张并列处理，我们可以说，移动自己的手在类似的方式下先于并导致中毒，就像橡树先于并导致橡子一样。但就像后一种情况下有一个单一的有机体一样，前一种情况下有一个单一的行动，即使说我使自己存在或者说橡树导致了橡子在最好的情况下似乎是矛盾的。

最后，粗粒度和细粒度的观点显然不能穷尽概念景观。许多哲学家提出了比粗粒度理论家提出的更严格的个体化原则，但比细粒度理论家提出的更宽松（例如 Ginet 1990）。例如，查尔斯（1984）认为亚里士多德会根据能力来个体化行动。这使我们能够说，移动自己的手和迅速移动自己的手是同一个行动（因为这样实现了单一的能力），尽管它与中毒是不同的行动，后者实现了不同的能力集。这个观点的挑战是提供一个关于能力个体化的解释，独立于行动个体化的解释。

### 5.3 关于基本行动的辩论

对于像抽水机这样的案例的考虑自然会引发一个关于它们的_结构_的问题：这样一个合理化解释可能采取什么样的形式？它能无限延续下去吗？为了回答这个问题，再次考虑抽水机，并假设他给房屋的居民投毒。那么，他确实是通过抽水来给房屋的居民投毒的，而他是通过动手来完成这个过程的。因为投毒和抽水是通过做其他事情来完成的，所以它们被称为“非基本”行动。然而，有人认为必须至少存在一些“基本”的行动，这些行动不是通过做其他事情来完成的。否则，我们似乎会陷入各种形式的恶性循环之中。

例如，如果要做_A_，就必须做_B_，而要做_B_，就必须做_C_，依此类推，似乎做任何事情都需要做无限多的事情。更令人担忧的是，行动的开始似乎对于行动者来说是“逻辑上无法达到的”，因为在她开始做任何事情之前总是有其他事情她必须做（Danto 1979, 471）。同样，似乎对于一个行动者来说，要知道她当前正在做什么，她需要知道如何做她所做的事情；但是，除非有一些她可以通过做而知道如何做的事情，否则她将无法知道自己在做什么（Hornsby 2013）。

这类论证使大多数学者相信必须存在基本行动（尽管参见 Baier 1971 和 Sneddon 2001 的早期异议）。然后，争论集中在_哪些_行动是基本的。许多学者认为简单的身体动作，如动手指或抬眉毛，是基本的，而其他人则认为它们可能更复杂（系鞋带），或者它们必须更简单：也许只有心理行动或尝试是基本的。毕竟，我通过试图移动手指来移动它；我们需要区分尝试和动作，因为有时尝试发生在没有动作的情况下（例如，如果我的手指突然瘫痪）（Prichard 1945：Hornsby 1980；O’Shaughnessy 1980；参见 Cleveland 1997，第 5 章的批评）。

正如几位学者所指出的，这场辩论的争议之一涉及到基本性的不同概念，对应着对“通过做其他事情”这个从句的不同理解（Baier 1971; Annas 1978; Hornsby 1980）。通常会进行三重区分：（i）技能基本性；（ii）因果基本性；以及（iii）目的性基本性。如果没有其他（类型的）行动可以让行动者知道如何做某个特定行动，那么这个行动就是技能基本性的。如果没有其他（标记的）行动导致它发生，那么这个行动就是因果基本性的。如果没有其他（标记的）行动通过它来实现，那么这个行动就是目的性基本性的。为了以突出差异的方式进行说明，可以考虑投掷棒球。可以说，这个行动是技能基本性的，因为投手可能不知道通过其他更基本的行动来进行投掷：当然，行动者可能知道如何独立地移动双手，但是除非实际进行棒球投掷，否则她可能无法以特定的方式移动双手。行动是否是因果基本性的取决于我们是否认为有其他导致它发生的行动，比如投手移动双手。最后，与因果关系的问题无关，这个行动似乎是目的性非基本性的，因为移动双手显然既是投手投球的手段，也是行动。多年来的共识是，在这三个意义上都必须存在基本行动。

然而，迈克尔·汤普森和其他“天真”行动理论的支持者（Thompson 2008, 107–119）最近对目的性基本性的普遍共识提出了质疑。汤普森考虑了一个人 P，他将一块石头从α点推到ω点。让β点是α点和ω点之间的中点。似乎如果 P 有意地将石头从α点推到ω点，那么他有意地将石头从α点推到β点。现在，让γ点是α点和β点之间的中点。再次，似乎 P 有意地将石头从α点推到γ点。依此类推。看起来，总会有一种进一步的行动，通过这种行动 P 推动了石头。换句话说，没有基本行动。此外，正如一些作者所指出的（Small 2012; Lavin 2013），这个论证可以推广到几乎每一个行动，因为它可以用一系列时间段（而不是空间段）来呈现，而几乎每一个行动都是在一段时间内进行的。（有关批评性讨论，请参见 Ford 2018。）

基于这一论点，Lavin（2013）对必须存在（目的论的）基本行动的观点提出了进一步的挑战。Lavin 的论证集中在行动者与其行动之间的关系上。首先考虑一个非基本行动，比如毒害房屋的居民。行动者与这个行动的关系本身就是一个行动性的问题，因为行动者通过有意识地做其他事情（操作泵）来毒害居民。现在考虑一个任意的基本行动_A_。根据定义，行动者不通过做其他任何事情来执行_A_。然而，这是一个随时间发生的行动，所以，可能有发生事件_h1，h2，…，hn_来实现_A_。但是，由于_h1，h2，…，hn_只是发生的事件，这意味着行动者与_A_的关系是非行动性的。Lavin 承认，我们有时可能与我们的行动非行动性地相关；但是，如果这是必然的情况，那么作为基本行动的辩护者就会陷入困境。这将意味着行动者与自己的行动必然疏离，就像马克思对资本主义批判中劳动者与劳动的疏离一样。接着，Lavin 认为，这将使得行动者无法对自己的行动有自我认知，因为自我认知是建立在我们的行动性关系之上的。

有越来越多的文献回应了 Thompson 和 Lavin 的挑战，既对这些论点进行了完善，也对其提出了异议（Setiya 2012; Hornsby 2013; Lynch 2017; Frost 2019; Small 2019）。这并不令人意外，因为关于基本行动的辩论对于其他关于有意图行动本质的问题具有重要影响。例如，Lavin（2013）认为，（目的论的）基本行动的辩护者致力于对代理行为进行“分解的解释”（见第 1 节）。毕竟，如果存在基本行动，我们可以通过非行动性关系来解释什么使得某个行为成为行动。此外，Ford（2017；2018）指出，Thompson 的论证提出了一种追求行动理论的新方法，这种方法不是从“行动的原因”出发来定义行动，而是首先从行动的实现手段来定义行动。Ford 认为，这更好地捕捉了行动的视角：在思考过程中，行动者关心的是如何追求特定的行动方案，而不是为什么要做某事。最后，这场辩论可能对我们理解技能与有意图行动之间的关系产生影响。例如，Frost 和 Small 都认为，在最基本的层面上，我们的代理取决于我们运用实践技能，通过这些技能我们进入一种无意识地代表命题思维的工具性秩序（Small 2012；2019；Frost 2019）。

### 5.4 制造、行动和行动的多样性

几乎所有当代哲学家都将“有意识的行动”视为一个统一的范畴。尽管移动手指、跑步、敲钉子、修理冰箱、吃三明治、公正行事、遵守承诺和结婚等之间存在许多差异，但所有这些都被视为同属于一种类型：行动。这个假设得到了自然语言的支持。毕竟，这些都是对问题“你在做什么？”的合理回答。

亚里士多德为我们提供了一种在哲学中产生了巨大影响的替代观点。在他的著作中，亚里士多德区分了“制造”或“生产”（_poíêsis_）和“行动”（_praxis_）（这种区分的早期版本出现在柏拉图的《魅力篇》163a-c 中）。这两者通过它们的成功条件进行区分（_EE_ 5.2/_NE_ 6.2 1139b1-4；_EE_ 5.5/_NE_ 6.5 1140b6-7）。制造的成功条件是外在于它们的：只要制造的外在事物（产品）获得成功，制造就算成功。相比之下，适当行动的成功条件是行动本身。这就是为什么我们追求它们是为了它们自身的缘故。按照这个标准，敲钉子或修理冰箱的活动被视为制造，因为只有当外部发生某些事情时，敲打才算成功：钉子被敲进墙里，或者冰箱被修好。正因为成功条件是外在的，所以通过运气可以成功制造某物（_EE_ 5.4/_NE_ 6.4 1140a17-20）。相比之下，亚里士多德会认为公正行为、信守承诺或结婚是适当的行动。在这些行动中成功就是做好这些行动。被强迫的婚姻不是成功的婚姻。因此，这些行动不能依靠运气完成。这种区别是实践领域中两种人类卓越的前述区别的基础：技能（_technê_）是制造的卓越（_EE_ 5.4；_NE_ 6.4 1140a6-23），而实践智慧（_phronêsis_）是适当行动的卓越（_EE_ 5.5/_NE_ 6.5 1140a25-30 等）。

尽管这种区别在分析哲学中几乎没有提到，但它影响了其他传统，如马克思主义。从他最早的著作开始，马克思接受了亚里士多德关于劳动的三重分析，即劳动者、劳动过程和劳动产品。马克思暗示性地拒绝了适当行动和生产之间的区别，而采用了他自己的不同形式的生产之间的二分法。这是因为对于马克思来说，人类物种的特征活动是有意识的自由劳动：一种没有超越自身的目标的活动（它不寻求超越这种劳动所包含的生活活动之外的任何东西）（马克思 1844a；1844b；1867）。这正是亚里士多德认为是适当行动的区别特征，为了自身的缘故而进行的行动。马克思对资本主义社会的一个核心批评是它阻止人们从事这种活动。在资本主义社会中，劳动者、劳动过程和产品都成为仅仅为劳动和产品所有者（“资本家”）的享受而存在的商品。在这个意义上，资本主义社会使人类无法从事他们最基本的自由生产生活活动，这是马克思主义传统所称之为“行动”（Petrovic 1983），重新适用了完全不同的亚里士多德概念。

也许最有影响力的现代实践活动类型区分版本是由阿伦特（1998）提出的。阿伦特区分了三种实践活动：劳动、工作和行动。其中最基本的是_劳动_，阿伦特将其理解为我们动物生活的延伸：人类动物与世界之间的“新陈代谢”（马克思的说法），以消费和生产可供消费的商品为特征，旨在满足我们的基本生物需求（第 69 页）。由于这是一个循环，阿伦特认为在这里谈论手段和目的没有意义：生产商品是为了消费，还是消费是为了生产，没有确切的事实（第 145 页；155 页）。手段和目的进入下一个层次的实践活动_工作_（亚里士多德的_poíêsis_）。像亚里士多德一样，阿伦特认为工作的目标是完成的作品，产品，无论是艺术作品，如绘画，工具，如刀，还是保护生活的方式，如房屋。工作的核心重要性在于其能够产生超越生产者活动的持久产品（第 136 页；144 页）。阿伦特认为，这些产品可以开始塑造一个客观的物质世界，与生产它们的人类相对立。然而，世界只有通过第三层实践活动_行动_（亚里士多德的_praxis_）才能完全显现。行动是人类在公共领域中展示自己的手段，这种展示需要给人格赋予现实性，否则人格将完全未实现于主体性中。因此，行动本质上是沟通的，并且依赖于其他人，向其他人展示自己（第 38-49 页；95 页；202-7 页）；鉴于其本质上的短暂性，它的持久性依赖于一个可能将言行保存在更持久形式中，如雕塑和故事中的政体的持续存在。行动不受劳动的自然法则或由特定目标产生的规范的控制，因此对于阿伦特来说是无产出、自由和不可预测的。这是人类作为人类的区别性活动（第 177 页；204-6 页）。

这种三重区分成为阿伦特对古代作家（包括亚里士多德）和现代作家（包括马克思）的批评的基础。她批评亚里士多德将行动过于归类为工作/生产，在他对施舍作为产生作品（_ergon_）的分析中（第 196 页），并将其从属于理论（22-23 页）。她批评马克思将一般实践活动归入劳动的失败，因为它未能提供意义。她指出，马克思最终陷入了自相矛盾的境地，得出结论劳动的目标是摆脱劳动，尽管这是他认为人类的定义性活动。换句话说，马克思最终得出结论，人类生活的目标是消除人类生活（第 89 页；103 页；105 页）。然而，对于阿伦特来说，这不仅仅是理论上的不足，而且是一种更广泛的社会倾向的表现，这种倾向可以追溯到柏拉图：试图将行动本身变成不是行动的东西（无论是工作还是劳动），以控制本质上是不可预测和自由的东西。

将实际活动归入制造活动的问题在一些当代思想家中引起了共鸣。例如，汤普森（2008 年）在巴尔（1970 年）和穆勒（1979 年）的基础上，批评了像卡斯塔涅达（1970 年）和奇索姆（1970 年）那样将行动解释为“使得_p_发生”的模式的尝试；批评者认为，这些命题复合体威胁到了他们试图捕捉的实际思维形式（有关进一步讨论，请参见霍恩斯比 2016 年，威尔逊 1980 年，第 111-117 页）。阿伦特本人认为，这种倾向是功利主义吸引力的基础，但她认为，与马克思主义一样，这种观点无法为我们的实际努力提供进一步的意义（第 105 页）。科斯加德同样严厉地得出结论，鉴于实践和创造之间的区别，“功利主义不是一种道德理论，因为效用是\[产物]的属性，而不是行动的属性”（2009 年，第 18n26 页）。

无论人们对这些论点持何种观点，显然，实际活动是否存在多种形式的问题，正如亚里士多德和阿伦特所认为的那样，具有巨大的重要性。

## 6. 构成目标

关于有意行动的构成目标（或形式目标）是什么（如果有的话），这是一个关于是否存在所有行动必然追求的东西的问题，而不论它们的特定目标如何。一些哲学家（Setiya 2016b）否认行动的构成目标或者说每个行动本身都有一个特定的目标。在这种观点下，行动本身并没有包含一个目标；每个行动只是追求它自己的特定目标。另一方面，许多哲学家试图从行动或代理的构成目标这一观念中推导出伦理学的重要结论。然而，我们将不考虑这些主张的审查，只关注与代理的特征化相关的问题。（参见 Bagnoli 2017; 2022.）

### 6.1 动机和不同版本的观点

是什么激发了这种观念，即行动具有超越其追求的特定目标的构成目标？一个重要的考虑是，可以说，只有通过诉诸于构成目标，我们才能评估行动并拥有适当的实践理性标准。就像信仰的目标（通常被认为是“真理”或“知识”）为理论推理和正确信念提供了一个标准一样，行动的构成目标将为实践推理和成功行动提供一个标准。更具体地说，似乎有些行动在实现其特定目标的同时，以某种更深层次的方式是实践上的失败案例，表现出实践上的非理性或至少某种形式的实践无知。假设我一生都梦想着搬到西雅图，最终我在这个城市找到了一个职位。然而，当我到达西雅图并试图安排我的生活时，我对西雅图的生活感到非常失望；尽管我对西雅图没有发现任何重要的事情，我之前都已经知道了，但我完全后悔追求这个目标。尽管我实现了搬到西雅图的目标，但我的行动似乎在重要的方面失败了；可以说，我以一种有缺陷的方式展示了我的行动能力。

当然，可以用许多方式解释我失望的原因，而这些方式似乎并不预设行动的构成目标：我有其他与搬到西雅图相冲突的目标，而我之前并没有完全意识到这一点。也许我已经不再关心让我想要搬到西雅图的那些事情；搬到西雅图只是我放弃的目标的手段，而我没有意识到追求这个目标已经没有意义了。但这些观察似乎并不足够；似乎这一切都可能没有发生，但我搬到西雅图仍然是一个实际上的失败。

让我们举一个具体的例子：假设行动的构成目标是幸福（参见 Frey 2019，这是阿奎那斯的观点）。根据这个观点，每一个行动（直接或间接地）都旨在追求幸福，而实现一个不带来幸福的目标是我的行动的缺陷。因此，如果我的去西雅图并没有为我的幸福做出贡献，或者更糟糕的是，它导致了我的幸福受损，那么这就是一个有缺陷的行动案例。这种失败通常被认为类似于错误信念所涉及的内在失败：这些信念据说无法满足理论认知内在的标准。

另外，与此相关的一种激发行动具有构成目标的观点的方式是从思考的角度来看。当思考要做什么时，似乎我需要找到对问题“要做什么”或“是否要φ”（Hieronymi 2005; 2006; Shah 2008）的答案；在好的情况下，我的行动表达了对这个问题的适当回答。但是，如果行动没有构成目标，我该如何回答这些问题呢？如果没有任何东西可以作为正确回答这个问题的方式，那该怎么办呢？同样地，从行动解释的角度来看，有些答案似乎能够提供可理解的行动解释，而其他答案似乎会引发问题“但你为什么要以（想要）_那个_为目标呢？”如果你问我“为什么我们在吃果冻？”，“因为它是蓝色的”似乎会引发进一步的问题，而“因为我觉得它的味道很好吃”则会结束探究。安斯康姆（Anscombe）认为，当我们遇到一个“可取性描述”时，进一步解释的搜索就会结束，这个描述不仅仅被认为是好的，而且是“_真正的_…好的众多形式之一”（Anscombe 1957，§40）。

在信念的情况下似乎存在着类似的结构：在思考要相信什么时，似乎我必须同样受到正确信念的理想的指导（Shah and Velleman 2006）。事实上，接受行动具有构成目标的哲学家们经常将行动和信念进行比较（Velleman 1992; 1996; Tenenbaum 2007; 2012; 2018b; Schafer 2013）。信念被认为以真实性为其构成目标，而且就像信念至少在好的情况下是根据这个构成目标来持有一样（正如 Hume 1748 所说，“一个聪明人…将他的信念与证据相称”），有意识的行动也是受其构成目标的指导。

有各种关于行动构成目标的提议。也许最传统的观点是，善是行动的构成目标，可能可以追溯到苏格拉底（《普罗泰戈拉》351a–8e；《戈吉亚斯》467c–8d）。这里涉及的“善”的概念可以非常薄弱，仅仅意味着在实践理性领域“正确考虑事物”（Williams 1981）；这些观点是通常被称为“善的伪装”的论点的版本（Tenenbaum 2007；Clark 2010；Schafer 2013）。根据善的伪装，如果我有意地φ，那么我必须认为φ是好的。可以说，行动构成目标的其他版本是对“善”或“人类善”的薄弱概念的具体说明（参见 Boyle 和 Lavin 2010）。在文献中还有其他被辩护的构成目标，如自我理解或自主性（Velleman 1989；1992；1996；2009），自我构成（Korsgaard 1996；2008；2009）和权力意志（Katsafanas 2013）。

### 6.2 反对意见

文献中对行动必须具有构成目标的主张提出了一些挑战。首先，假设我们接受行动的因果理论：有意行动就是“主要原因”的结果。在这种观点下，似乎有意行动是由其因果前提构成的，而不是由一个人在行动中必须具有的必要目标构成的。然而，因果理论与构成主义并不矛盾。因为在这些观点中，行动的一些因果前提将是意愿状态（如意图），有意行动是否具有构成目标的问题将取决于意愿状态是否具有构成目标，或者特定的意愿状态是否必须始终出现在有意行动的起源中。例如，在韦尔曼的早期作品中（例如，韦尔曼 1989 年），有意行动是由对自我认知的渴望引起的，因此这种渴望的内容就是代理行为的构成目标。史密斯（2013 年；2015 年；2019 年）也发展了一种支持行动标准故事的构成主义形式。

塞蒂亚对行动具有构成目标的观点提出了几个重要的挑战。根据塞蒂亚（2007 年）的观点，任何行动理论都需要解释实践知识（或他版本中的信念条件；请参见本条目的第 4 节）对有意行动的重要性。然而，信念条件似乎在概念上独立于行动的任何构成目标，因此接受两者都是有意行动的构成要素等于假设存在一个未解释的必要联系。

其次，Setiya（2010）依赖于解释性理由和规范性理由之间的区别，以反驳“善的伪装”（详见 Alvarez 2017 对该区别的详细说明）；他在那里的论证可以扩展到其他关于行动构成目标的提议。有意的行动是出于一个_解释性_理由而进行的行动，即解释为什么代理人按照她所做的方式行动的理由，在 Anscombe 对“为什么”这个问题的特殊意义上。然而，Setiya 指出，解释性理由不一定是_规范性_理由；实际上，代理人认为是她行动的理由的任何理由都可以是解释性理由，即使这样的理由的对象在任何方面都不是好的。但是，由于解释有意的行动的理由不一定在任何方面都是好的，所以代理人必须只根据她认为在某种程度上是好的理由行动的说法是错误的，因此她在行动中的目标是好的。

哲学家们试图回答这些挑战。可以主张，行动的构成目标可以解释知识或信念条件的有效性。此外，也许从第三人称的角度来解释行动，即解释性理由的对象在任何方面都不是好的，与从第一人称的角度来看，这些对象必须在某种程度上被认为是好的这一事实是相容的。因此，即使 Rugen 杀死他的父亲解释了为什么 Inigo Montoya 杀死了 Rugen，但并没有提供规范性理由，但如果 Inigo Montoya 有意杀死 Rugen 的话，复仇他的父亲在某种程度上必须对 Inigo Montoya 来说是好的（详见 Tenenbaum 2012）。

另一个对行动具有构成目标的观点的著名挑战是大卫·伊诺克的“schmagency”反对意见（Enoch 2006; 2011）；在这个背景下，该反对意见提出了这样一种可能性，即对于任何所谓的构成目标，人们可以拒绝这样的目标，仅仅“schmact”或者成为一个纯粹的“schmagent”——一个行为上与代理人完全相似，但没有代理行动的构成目标。然而，伊诺克的反对意见特别关注从行动的构成目标中推导出规范后果的尝试（有关进一步讨论，请参见 Bagnoli 2017; 2022）。

## 7. 省略

### 7.1 不行动的不同方式

我们的不活动范围很广；每时每刻，有很多事情我不去做。现在，我没有参加奥运会，没有写诗，没有在英吉利海峡游泳，没有飞越月球，也没有去地心旅行。然而，这些事情中没有一个可以合理地被描述为遗漏或者忍耐的情况；如果有人告诉我我在忍耐不参加奥运会或者遗漏飞越月球，那将是奇怪的。哲学家们经常将遗漏的情况描述为我没有做某件我“应该做”的事情（Bach 2010）。只有一部分遗漏是有意的，甚至是自愿的：如果我的闹钟没响，我因为睡过头而错过了上课，我没有教课但并非有意。另一方面，如果我因为抗议大学的薪资削减而没有出现，那么我的遗漏是有意的。有意的遗漏和（有意的）忍耐通常被认为是不行动中代理行为的唯一可能候选人（参见 Vermazen 1985 对这个观点的表达）。因此，我们将重点关注这些情况。有意的遗漏和忍耐的类别不一定相同。如果我在愤怒中忍住不打击对手，似乎说我遗漏了打击她是错误的，因为没有任何意义上我“应该”打击我的对手。

### 7.2 机构、遗漏和节制

假设州立大学的所有教职员工都对最近宣布的削减感到不满，他们每个人都以不同的方式表达了自己的不满：玛丽穿着一件印有“不再削减”的 T 恤，特里写了一封信给当地报纸，而拉里则决定不去参加系里的假日聚会。在所有这些情况下，教职员工都在表达他们的行动意愿 - 即使拉里通过（有意地）_不_做某事来表达他的不满。这些遗漏和有意的省略似乎是行动的典型例子，但它们似乎并不是行动的例子：毕竟，行动者什么都没做。但是，缺乏行动如何成为行动意愿的表现呢？人们可能会倾向于避免任何令人困惑的结论，只需否认遗漏是缺席的；例如，提出拉里的有意遗漏是指他在省略的行动中所做的任何行动。因此，如果他去酒吧而不是去假日聚会，拉里就省略了去聚会，_通过_去酒吧，所以他去酒吧和省略去聚会是同一个事件。然而，这种观点立即遇到困难，因为似乎我可以有意地遗漏做事而不进行任何积极的行动。我可以通过保持静止而不笑我敌人的笑话来节制自己，甚至在睡觉时也可以有意地遗漏事情（Clarke 2014）：事实上，拉里可以通过简单地睡过去而省略去聚会，而不是去酒吧。

早期试图解释一个行动者如何有意地_不_做某事，而不声称有意的遗漏和克制是行动的尝试，至少可以追溯到赖尔（1973）；赖尔认为负面的“行动”不是行动，而是他所称的“行动线”，这个类别还包括一般政策，比如“只洗冷水澡”。最近，阿尔瓦雷斯（2013）认为，遗漏和克制也可以表现出行动性，这是因为（有意地）行动的能力是一种双向能力：既可以做某事，也可以_不_做某事。因此，当我克制不开车时，我展示了我的行动性，不是通过参与行动，而是通过决定_不_开车（参见斯图尔特 2012 年；2020 年进一步捍卫行动性作为双向能力的观点）。

### 7.3 有意的遗漏和因果行动理论

如果我们接受省略是缺席的观点，或者至少它们不是事件，那么有意的省略可能对行动的因果理论提出了挑战。毕竟，如果行动可以在没有任何事件存在的情况下表现出来，很难看出如何用标准的行动故事（即通过身体运动的因果历史来解释我们的行动）来解释行动。Hornsby（2004）认为，标准因果理论无法解释省略是其更一般性失败的症状，该理论将行动归结为非主体事件之间的因果联系。

因果理论家试图回答这些质疑至少有两种方式。一种可能性是主张，尽管有意的省略是缺席的，但使它们有意的是关于它们因果历史的事实类似于使“积极行动”成为行动实例的因果历史事实（Clarke 2010; 2014）。在这种观点下，正如积极行动是由意图引起的，有意的省略是某个事件不发生同样由意图解释的情况。然而，Sartorio（2009）认为，即使对于行动的标准因果理论的这种更广泛理解，有意的省略也构成了一个严峻的挑战。Sartorio 认为，有意的省略通常不是通过其他事件（如意图的形成）来解释的，而是通过某些事件的_不发生_来解释的（我没有帮助朋友搬家的最好解释可能是我_没有_形成帮助他们的意图，而不是我确实形成了不帮助他们的意图）。使省略与标准因果理论相容的另一种策略是试图表明省略是事件，同时避免可疑的观点，即省略必须与代理人在省略时有意做的事情等同（Payton 2021）。

## 8. 动物行动

从一开始，我们的关注点一直是完全发展的理性行动者的有意行动。然而，这引发了一个问题：其他生物，比如（非人类）动物呢？它们能行动吗？如果可以，它们的行动方式是否与完全发展的人类相同？（类似的问题也会出现在儿童和机器人身上，但我们的重点将放在关于动物行为的日益增长的文献上。）

乍一看，这个问题可能看起来不太有趣：当然，动物可以行动！这似乎是我们在谈论动物时的语言实践的核心承诺，因为我们可以真实地断言以下陈述：

(17)

猫正在悄悄地接近树，以捕捉鸟。

(18)

Canela（一只狗）想让你给她一块饼干，所以她一直跟着你。

(19)

松鼠在院子里挖洞，因为它认为那里有坚果。

这些句子似乎将动物归因为具有为远期目标采取手段的能力，具有渴望对象并追求这些渴望的能力，以及利用他们对周围环境的思考为这些追求服务的能力。除非我们对涉及这些归因的民间心理学概念持怀疑态度，否则我们应该认为动物是行动者（但参见戈弗雷-史密斯 2003 年的观点，他认为这些民间概念在应用于动物时可能特别有问题）。因此，亚里士多德将动物生命定义为一种行动的能力，即在原地移动（《动物学》432a），康德则将欲望的能力归因于所有动物，通过这种能力，它们实现了它们的表象（《实践理性批判》第 9 章）。

尽管如此，即使亚里士多德对将行动归因于动物也有所保留：尽管他承认它们有能力进行自愿（hekusion）行动（《动物运动学》11，703b2 等；《伦理学》3.1，1111a），但他也说只有成熟的人类才能进行适当的行动（praxis）（《伦理学》3.1，1111b）。这是因为适当的行动需要思考的能力，而动物则缺乏这种能力。这种观点的现代版本由斯托克尔（2009 年）辩护，他认为代理性预设了根据“论据”行动的能力，这些“论据”被理解为一个人可能（合理地）行动的依据。戴维森（1982 年；2003 年）对动物代理性持怀疑态度的类似原因具有重要影响力。正如我们所见，戴维森认为有意图的行动是有原因的行动；但是，有原因地行动需要拥有信念。然而，戴维森认为，归因于信念只对拥有信念概念的存在有意义，而这又需要具备高阶思维的能力。由于戴维森假设动物既没有概念也没有高阶思维的能力，他得出结论认为动物不能进行有意图的行动。（据我们所知，戴维森没有回答动物是否能够进行简单的行动的问题。然而，他似乎坚持认为动物根本不能行动，因为他将行动定义为有意图的行动：对他来说，行动是在某种描述下具有意图的事件，参见戴维森 1971 年。）

我们可以从这些考虑中抽象出一种更一般的对动物行动怀疑的论证形式，由以下模式捕捉：

1. 如果_A_行动，那么_A_必须具备特征 F1，F2，...，Fn。\[行动要求的前提假设]
2. 动物没有拥有 F1，F2，...，Fn。\[假设动物缺乏]
3. 因此，动物不行动。

这个框架对于将动物行为的怀疑源进行分类以及文献中提供的不同回应是有用的，这取决于哪些前提受到质疑。

批评这个论点的一个突出方式是质疑前提 1。例如，Steward（2009）批评了戴维森认为行动需要出于理由的能力（戴维森论证中的前提 1）。她的反对意见基于经验研究，该研究表明将行动归因于动物的能力在发展上优先于将主观态度归因于动物的能力。她认为，这些早期的归因中隐含着一种对行动的要求较低的解释，这种解释假设了更基本的面向对象的态度（以及其他能力，如主体性和行动控制）。由于动物具备了这些特征，从某种重要意义上说，它们是在行动。类似的其他论证还包括 Dretske（1999）的论证，即行动仅仅预设了对世界的表征能力（大致理解为通过经验塑造的环境中学习反应的能力），以及 Korsgaard（2018）、Sebo（2017）和 Schapiro（2021）所辩护的动物基于更简单的感知类表征进行行动的观点。

其他学者承认行动与原因或目的-手段推理之间的基本联系，但对论证的进一步前提提出了质疑。例如，一些学者承认行动必须有原因，但认为（某些）动物满足这个条件，因为它们能够进行非概念性思考（Hurley 2003）；它们能够通过对推理关系的非语言敏感性进行某种形式的推理；并且至少其中一些（如黑猩猩）表现出一种独特的对原因的敏感性，而不需要高阶思维（Glock 2009；Arruda 和 Povinelli 2016）。采用类似的策略，Camp 和 Shupe（2017）承认行动预设了能够独特地代表手段和目的的能力，但他们认为这种能力所预设的特征比对动物行动能力持怀疑态度的人所认为的更为简化：例如，它们可能包括能够跟踪状态而不将其表示为状态的元认知资源。

最后，有学者根据实证研究结果主要反对第 2 个前提，认为动物具备了动物行动怀疑论者所否认的能力。例如，Kaufmann（2015）认为黑猩猩能够进行相当复杂的计划形式，符合 Bratman 对计划行动的要求。因此，它们能够行动，尽管它们缺乏概念性表征。关于某些动物（以及哪些动物）是否具有信念也是基于实证研究进行辩论的话题。早期和最近的研究似乎支持戴维森观点，即动物缺乏信念（Heyes 和 Dickinson 1990；Marticorena 等人 2011 年；Horschler，MacLean 和 Santos 2020 年；），但后来的研究使问题变得复杂（de Waal 2016；Krupenye 等人 2016 年）。

到目前为止，我们已经探讨了动物代理辩护者如何进行防守，通过批评动物怀疑论的不同部分。在进攻时，动物代理辩护者通常诉诸于我们对动物的常见说法和思考方式，正如前面所提到的，这些说法提供了初步的充分理由来归因于它们代理能力。此外，有人指出，常用于排除动物的代理能力的加强条件会对人类行为产生违反直觉的影响。毕竟，我们许多人类的有意行为（如习惯性行为）似乎并不涉及高阶思维或先前的思考（这是 Hyman 2015 区分“行动”不同意义的关键洞察）。

此外，一些作者承认，完全成熟的有意识人类行为是特殊的，但他们认为我们必须承认动物的一种更基本的代理形式。（这似乎是 Anscombe（1957）所支持的观点，她认为动物可以有意识地行动，尽管不像人类那样依赖于语言，我们可以在行动本身和意图表达之间划分一个重要的区别。参见 Gustafsson 2016；Marcus 2021）。承认一种更基本的代理形式的必要性可以通过指出，否则完全成熟的人类代理能力在种间和种内层面上将变得神秘。因此，除非我们能够将代理能力归因于非理性动物，否则将很难解释理性能力如何在人类的进化层面上出现；除非我们将代理能力归因于人类婴儿，否则将很难解释概念能力的出现（Cussins 1992；MacIntyre 1999；Lovibond 2006；Steward 2009；Fridland 2013）。

鉴于所有这些考虑，动物代理怀疑论现在是一种濒临灭绝的观点，拥有很少的支持者。然而，即使承认动物是代理者，关于这种代理的本质以及它与有意识或理性代理的联系仍然存在重要问题。事实上，随着学者们继续以经验为基础进行研究，我们可能需要进一步区分，以捕捉在动物王国中不同物种和发展阶段所表现出的代理形式的丰富性。

## Bibliography

* Achinstein, Peter, 1975, “Causation, Transparency, and Emphasis”, _Canadian Journal of Philosophy_, 5 (1): 1–23.
* Alvarez, Maria, 2013, “Agency and Two-Way Powers”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 113: 101–121.
* –––, 2017, “Reasons for Action: Justification, Motivation, Explanation”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2017 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/reasons-just-vs-expl/](https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/reasons-just-vs-expl/).
* Alvarez, Maria, and John Hyman, 1998, “Agents and their Actions”, _Philosophy_, 73 (2): 219–245.
* Annas, Julia, 1978, “How Basic Are Basic Actions?”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 78: 195–213.
* Anscombe, G. E. M., 1957, _Intention_, Oxford: Basil Blackwell, 1957; 2nd edition, 1963; reprinted, Cambridge, MA: Harvard University Press, 2000..
* –––, 1969, “Causality and Extensionality”, _The Journal of Philosophy_, 66 (6): 152–159.
* –––, 1979, “Under a Description”, _Noûs_, 13 (2): 219–233.
* –––, 1995, “Practical Inference”, in Rosalind Hursthouse, Gavin Lawrence and Warren Quinn (eds.), _Virtues and Reasons: Philippa Foot and Moral Theory_, Oxford: Clarendon Press, pp. 1–34.
* Aquinas, T., _Summa Theologica_, 1272, literally translated by Fathers of the English Dominican Province, London: Burn, Oates & Washbourne, 1920. \[[Aquinas 1272 available online](https://www.ccel.org/a/aquinas/summa/home.html).]
* Arendt, Hannah, 1998, _The Human Condition_, 2nd Edition, Chicago and London: University of Chicago Press.
* Aristotle, _De Anima_ \[_DA_], in _The Complete Works of Aristotle_, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1995.
* –––, _De Motu Animalium_ \[_DMA_], in _The Complete Works of Aristotle_, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1995.
* –––, _Eudemian Ethics_ \[_EE_], in _The Complete Works of Aristotle_, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1995.
* –––, _Nicomachean Ethics_ \[_NE_], in _The Complete Works of Aristotle_, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1995.
* –––, _Physics_ \[_Phys._], in _The Complete Works of Aristotle_, Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1995.
* Arruda, Caroline T., and Daniel J. Povinelli, 2016, “Chimps as Secret Agents”, _Synthese_, 193 (7): 2129–2158.
* Bach, Kent, 2010, “Refraining, Omitting, and Negative Acts”, in Timothy O’Connor and Constantine Sandis (eds.), _A Companion to the Philosophy of Action_, Chichester, West Sussex: Wiley-Blackwell, pp. 50–57.
* Bagnoli, Carla, 2017, “Constructivism in Metaethics”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2017 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/constructivism-metaethics/](https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/constructivism-metaethics/).
* –––, 2022, _Ethical Constructivism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Baier, Annette, 1970, “Act and Intent,” _Journal of Philosophy_, 67: 648–658.
* –––, 1971, “The Search for Basic Actions”, _American Philosophical Quarterly_, 8 (2): 161–170.
* Beddor, Bob, and Carlotta Pavese, 2021, “Practical Knowledge without Luminosity”, _Mind_, 131 (523): 917–934. doi:10.1093/mind/fzab041
* Bilgrami, Akeel, 2012, _Self-Knowledge and Resentment_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Bishop, John, 1989, _Natural Agency: An Essay on the Causal Theory of Action_, New York: Cambridge University Press.
* Boyle, Matthew, 2016, “Additive Theories of Rationality: A critique”, _European Journal for Philosophy of Science_, 24 (3): 527–555.
* –––, 2022, “Skepticism about Self-Understanding”, in Lisa Miracchi and Michael Brent (eds.), _Mental Action and the Conscious Mind_, New York: Routledge, pp. 182–204.
* Boyle, Matthew, and Douglas Lavin, 2010, “Goodness and Desire”, in Sergio Tenenbaum (ed.), _Desire, Practical Reason, and the Good_, New York: Oxford University Press, pp. 158–199.
* Brand, Myles, 1984, “Intending and Acting”, _Mind_, 96 (381): 121–124.
* Brass, Marcel, Ariel Furstenberg and Alfred R. Mele, 2019, “Why Neuroscience Does Not Disprove Free Will”, _Neuroscience and Biobehavioral Reviews_, 102: 251–263.
* Bratman, Michael, 1987, _Intention, Plans, and Practical reason_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1991, “Cognitivism About Practical Reason”, _Ethics_, 102 (1): 117–128.
* –––, 1999a, _Faces of Intention: Selected Essays on Intention and Agency_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1999b, “Toxin, Temptation, and the Stability of Intention”, in Michael Bratman (ed.), _Faces of Intention_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 58–91.
* –––, 2007, _Structures of Agency_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* –––, 2018, _Planning, Time, and Self-Governance: Essays in Practical Rationality_, New York: Oxford University Press.
* Camp, Elisabeth, and Eli Shupe, 2017, “Instrumental Reasoning in Nonhuman Animals”, in Kristin Andrews and Jake Beck (eds.), _The Routledge Handbook of Philosophy of Animal Minds_, London: Routledge, pp. 100–118.
* Campbell, Lucy, 2018, “An Epistemology for Practical Knowledge”, _Canadian Journal of Philosophy_, 48 (2): 159–177.
* Carruthers, Peter, 2011, _The Opacity of Mind: An Integrative Theory of Self-Knowledge_, Oxford: Oxford University Press.
* Castañeda, Hector-Neri, 1975, _Thinking and Doing: The Philosophical Foundations of Institutions_, Dordrecht: D. Reidel.
* Charles, David, 1984, _Aristotle’s Philosophy of Action_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 2015, “Aristotle’s Processes”, in Mariska Leunissen (ed.), _Aristotle’s Physics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 186–205.
* –––, 2018, “Processes, Activities and Actions”, in Rowland Stout (ed.), _Process, Action, and Experience_, Oxford: Oxford University Press, pp. 185–209.
* Chisholm, Roderick, 1964, “Human Freedom and the Self”, _The Lindley Lecture_, Lawrence, KS: University of Kansas.
* –––, 1970, “The Structure of Intention”, _Journal of Philosophy_, 67 (19): 633–647.
* Clark, Philip, 2010, “Aspects, Guises, Species, and Knowing Something to Be Good”, in Sergio Tenenbaum (ed.), _Desire, Practical Reason, and the Good_, New York: Oxford University Press, pp. 234–244.
* –––, 2020, “Intentions, Intending, and Belief: Noninferential Weak Cognitivism”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 101 (2): 308–327.
* Clarke, Randolph, 2010, “Intentional Omissions”, _Noûs_, 44 (1): 158–177.
* –––, 2014, _Omissions: Agency, Metaphysics, and Responsibility_, New York: Oxford University Press.
* Cleveland, Timothy, 1997, _Trying Without Willing_, Aldershot: Ashgate Publishing.
* Crowther, Thomas, 2018, “Processes as Continuants and Processes as Stuff”, in Rowland Stout (ed.), _Process, Action, and Experience_, Oxford: Oxford University Press, pp. 58–81.
* Crowther, Thomas, 2011, “The Matter of Events”, _The Review of Metaphysics_, 65 (1): 3–39.
* Cussins, Adrian, 1992, “Content, Embodiment and Objectivity: The Theory of Cognitive Trails”, _Mind_, 101 (404): 651–688.
* Dancy, Jonathan, 2000, _Practical Reality_, Oxford: Oxford University Press.
* Danto, Arthur C., 1979, “Basic Actions and Basic Concepts”, _The Review of Metaphysics_, 32 (3): 471–485.
* Davidson, Donald, 1963, “Actions, Reasons and Causes”, _Journal of Philosophy_, 60: 685–700; reprinted in Davidson 2001a.
* –––, 1967a, ‘Causal Relations’, _Journal of Philosophy_, 64: 691–703; reprinted in Davidson 2001a.
* –––, 1967b, ‘The Logical Form of Action Sentences’, in Nicholas Rescher (ed.), _The Logic of Decision and Action_, Pittsburgh: University of Pittsburgh Press, reprinted in Davidson, 2001a.
* –––, 1970a, ‘How is Weakness of the Will Possible?’, in Joel Feinberg (ed.), _Moral Concepts_, Oxford: Oxford University Press; reprinted in Davidson 2001a.
* Davidson, Donald, 1970b, “Intending”, in Yirmiahu Yovel (ed.), P_hilosophy of History and Action_, Dordrecht: D. Reidel; reprinted in Davidson 2001a.
* –––, 1971, “Agency”, in Robert Binkley, Richard Bronaugh, and Ausonia Marras (eds.), _Agent, Action, and Reason_, Toronto: University of Toronto Press; reprinted in Davidson 2001a.
* –––, 1973, “ Freedom to Act”, in Ted Honderich (ed.), _Essays on Freedom of Action_. New York: Routledge & Kegan Paul.
* –––, 1975, “Thought and Talk”, in S. Guttenplan (ed.), _Mind and Language_, Oxford: Oxford University Press; reprinted in Davidson 2001b.
* –––, 1982, “Rational Animals”, _Dialectica_, 36 (4): 317–328.
* –––, 1985, “Reply to Quine on Events”, in Ernest LePore and Brian McLaughlin (eds.), _Actions and Events: Perspectives on the Philosophy of Donald Davidson_, Oxford: Basil Blackwell, reprinted in Davidson 2001a.
* –––, 2001a, _Essays on Actions and Events: Philosophical Essays Volume 1_, Oxford: Clarendon Press, 2nd edition.
* –––, 2001b, _Inquiries into Truth and Interpretation_ (Philosophical Essays: Volume 2), Oxford: Clarendon Press.
* Della Rocca, Michael, 2020, _The Parmenidean Ascent_. Oxford: Oxford University Press.
* DeRose, Keith, 2002, “Assertion, Knowledge, and Context”, _The Philosophical Review_, 111 (2): 167–203.
* Descartes, René, 1641, _Meditations on First Philosophy_, Leiden; translated in _Philosophical Works of Descartes_ (Volume 1), Elizabeth S. Haldane and G.R.T. Ross (eds./trans.), New York: Dover Publications, 1931.
* Dretske, Fred I., 1999, “Machines, Plants and Animals: The Origins of Agency”, _Erkenntnis. An International Journal of Analytic Philosophy_, 51 (1): 19–31.
* Dreyfus, S.E. and Dreyfus, H.L., 1980, “A five-stage model of the mental activities involved in directed skill acquisition.” University of California/Berkeley Operations Research Center. \[[Dreyfus & Dreyfus 1980 available online](https://apps.dtic.mil/sti/pdfs/ADA084551.pdf)]
* Ducasse, C. J., 1925, “Explanation, Mechanism, and Teleology”, _The Journal of Philosophy_, 22 (6): 150–155.
* Dunn, Robert, 1998, “Knowing What I’m About to Do Without Evidence”, _International Journal of Philosophical Studies_, 6 (2): 231–252.
* Enoch, David, 2006, “Agency, Shmagency: Why Normativity Won’t Come From What Is Constitutive of Action”, _The Philosophical Review_, 115 (2): 169–198.
* –––, 2011, “Shmagency Revisited”, in Michael S. Brady (ed.), _New Waves in Metaethics_, Hampshire: Palgrave Macmillan, pp. 208–234.
* Falvey, Kevin, 2000, “Knowledge in Intention”, _Philosophical Studies_, 99 (1): 21–44.
* Feinberg, Joel, 1964, “Action and Responsibility”, in Max Black (ed.), _Philosophy in America_, New York: George Allen & Unwin Ltd, pp. 134–160.
* Ferrero, Luca, 2010, “Decisions, Diachronic Autonomy, and the Division of Deliberative Labor”, _Philosophers’ Imprint_, 10 (2): 1–23.
* –––, 2017, “Intending, Acting, and Doing”, _Philosophical Explorations: An International Journal for the Philosophy of Mind and Action_, 20 (sup2): 13–39.
* Fleming, Brice Noel, 1964, “On Intention”, _The Philosophical Review_, 73 (3): 301–320.
* Ford, Anton, 2011, “Action and Generality”, in Anton Ford, Jennifer Hornsby and Frederick Stoutland (eds.), _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 76–104.
* –––, 2015, “The Arithmetic of Intention”, _American Philosophical Quarterly_, 52 (2): 129–143.
* –––, 2017, “The Representation of Action”, _Royal Institute of Philosophy Supplement_, 80: 217–233.
* –––, 2018, “The Progress of the Deed”, in Rowland Stout (ed.), _Process, Action, and Experience_, Oxford: Oxford University Press.
* Frankfurt, Harry, 1971, “Freedom of the Will and the Concept of a Person”, _The Journal of Philosophy_, 68 (1): 5–20.
* –––, 1978, “The Problem of Action”, _American Philosophical Quarterly_, 15 (2): 157–162.
* –––, 1987, “Identification and Wholeheartedness”, in Ferdinand Schoeman (ed.), _Responsibility, Character, and the Emotions: New Essays in Moral Psychology_, New York: Cambridge University Press, pp. 27–45.
* –––, 1992, “The Faintest Passion”, _Proceedings and Addresses of the American Philosophical Association_, 66 (3): 5–16.
* Frey, Jennifer A., 2019a, “Anscombe on Practical Knowledge and the Good”, _Ergo: An Open Access Journal of Philosophy_, 6 (39): 1121–1151.
* –––, 2019b, “Happiness as the Constitutive Principle of Action in Thomas Aquinas”, _Philosophical Explorations: An International Journal for the Philosophy of Mind and Action_, 22 (2): 208–221.
* Fridland, Ellen, 2013, “Skill Learning and Conceptual Thought”, in Bana Bashour Hans Muller (ed.), _Contemporary Philosophical Naturalism and Its Implications_, New York: Routledge, pp. 13–77.
* Fritts, Megan, 2021, “Reasons Explanations (of Actions) as Structural Explanations.” _Synthese_, 199 (5): 12683–12704.
* Frost, Kim, 2019, “The Antinomy of Basic Action”, in Roman Altshuler and Michael J. Sigrist (eds.), _Time and the Philosophy of Action_, New York: Routledge, pp. 37–51.
* Galton, Antony, 2006, “The Ontology of Processes and Events”, in Brandon Bennett and Christiane Fellbaum (eds.), _Formal Ontology in Information Systems: Proceedings of the Fourth International Conference_, Amsterdam: IOS Press, pp. 4–11.
* Gibbons, John, 2010, “Seeing What You ‘re Doing’”, in T. Szabo Gendler and J. Hawthorne (eds.), _Oxford Studies in Epistemology_, Oxford: Oxford University Press.
* Ginet, Carl, 1990, _On Action_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Glock, Hans-Johann, 2009, “Can Animals Act For Reasons?”, _Inquiry: A Journal of Medical Care Organization, Provision and Financing_, 52 (3): 232–254.
* Godfrey-Smith, Peter, 2003, “Folk Psychology Under Stress: Comments on Susan Hurley’s ‘Animal Action in the Space of Reasons”, _Mind & Language_, 18 (3): 266–72.
* Goldman, A. I., 1970, _A Theory of Human Action_, Princeton: Princeton University Press.
* Gopnik, Alison, 1993, “How We Know Our Own Minds: The illusion of first-person knowledge of intentionality”, _Behavioral and Brain Sciences_, 16: 1–14.
* Grice, H. P., 1971, “Intention and Uncertainty”, _Proceedings of the British Academy_, 57: 263–279.
* Grünbaum, Thor, 2008, “The Body in Action”, _Phenomenology and the Cognitive Sciences_, 7: 243–61.
* –––, 2011, “Perception and Non-Inferential Knowledge of Action”, _Philosophical Explorations_, 14 (2): 153–67.
* –––, 2013, “Seeing What I am Doing”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 86 (2): 295–318.
* Gustafsson, Martin, 2016, “Anscombe’s Bird, Wittgenstein’s Cat: Intention, Expression, and Convention”, _Philosophical Topics_, 44 (1): 207–237.
* Haase, Matthias, 2018, “Knowing What I Have Done”, _Manuscrito_, 41 (4): 195–253.
* –––, 2022, “Agency, events, and processes”, in Luca Ferrero (ed.), _The Routledge Handbook of Philosophy of Agency_, London: Routledge, pp. 47–58.
* Haddock, Adrian, 2011, “The Knowledge That a Man Has of His Intentional Actions”, in Anton Ford, Jennifer Hornsby and Frederick Stoutland (eds.), _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 147–169.
* Hansen, Chad, 2020, “Daoism”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Spring 2020 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/spr2020/entries/daoism/](https://plato.stanford.edu/archives/spr2020/entries/daoism/).
* Harman, Gilbert, 1986, “Willing and Intending”, in R. E. Grandy and Warner (ed.), _Philosophical Grounds of Rationality_, Oxford: Oxford University Press, pp. 363–380.
* –––, 1997, “Practical reasoning”, _The Review of Metaphysics_, 29 (3): 431–463.
* Hawthorne, John, 2004, _Knowledge and Lotteries_, Oxford: Clarendon Press.
* Heyes, Cecilia, and Anthony Dickinson, 1990, “The Intentionality of Animal Action”, _Mind & Language_, 5 (1): 87–103.
* Hieronymi, Pamela, 2006, “Controlling Attitudes”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 87 (1): 45–74.
* –––, 2005, “The Wrong Kind of Reason”, _The Journal of Philosophy_, 102 (9): 437–457.
* Higginbotham, James, 1983, “The Logic of Perceptual Reports: An Extensional Alternative to Situation Semantics”, _The Journal of Philosophy_, 80 (2): 100–127.
* Hobbes, Thomas, 1651/1668, _Leviathan: With Selected Variants from the Latin Edition of 1668_, Edwin Curley (ed.), Indianapolis: Hackett Publishing, 1994.
* Holton, Richard, 1999, “Intention and Weakness of Will”, _The Journal of Philosophy_, 96 (5): 241–262.
* –––, 2004, “Rational Resolve”, _The Philosophical Review_, 113 (4): 507–535.
* –––, 2009, _Willing, Wanting, Waiting_, Oxford and New York: Clarendon Press.
* Hornsby, Jennifer, 1980, _Actions_, London: Routledge and Kegan Paul.
* –––, 2004, “Agency and Actions”, _Royal Institute of Philosophy Supplements_, 55: 1–23.
* –––, 2012, “Actions and Activity”, _Philosophical Issues_ (_Noûs_ Supplement), 22: 233–245.
* –––, 2013, “Basic Activity”, _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 87 (1): 1–18.
* –––, 2016, “Intending, knowing how, infinitives”, _Canadian Journal of Philosophy_ 46 (1): 1–17.
* Horschler, Daniel J., Evan L. MacLean and Laurie R. Santos, 2020, “Do Non-Human Primates Really Represent Others’ Beliefs?”, _Trends in Cognitive Sciences_, 24 (8): 594–605.
* Horst, David, 2015, “Actions and Accidents”, _Canadian Journal of Philosophy_, 45 (3): 300–325.
* Houlgate, Laurence D., 1966, “Mistake in performance”, _Mind_, 75 (298): 257–261.
* Hume, David, 1739–40, _A Treatise of Human Nature_, David Fate Norton and Mary J. Norton (eds.), Oxford: Oxford University Press, 2000.
* –––, 1748, _An Enquiry Concerning Human Understanding_, London; included in _Enquiries concerning Human Understanding and Concerning the Principles of Morals_, L. A. Selby-Bigge and P. H. Niddith (eds.), third edition, Oxford: Clarendon Press, 1975.
* Hurley, Susan, 2003, “Animal Action in the Space of Reasons”, _Mind and Language_, 18 (3): 231–256.
* Hyman, John, 1999, “How Knowledge Works”, _The Philosophical Quarterly_, 49 (197): 433–451.
* –––, 2015, _Action, Knowledge, and Will_, Oxford: Oxford University Press.
* Ivanhoe, P.J., 1993, “Zhuangzi on skepticism, skill, and the ineffable Dao”, _Journal of the American Academy of Religion_, 61 (4): 639–654.
* Kasulis, Thomas, 2019, “Japanese Philosophy”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Summer 2019 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/sum2019/entries/japanese-philosophy/](https://plato.stanford.edu/archives/sum2019/entries/japanese-philosophy/).
* Katsafanas, Paul, 2013, _Agency and the Foundation of Ethics: Nietzschean Constitutivism_, Oxford: Oxford University Press.
* Katz, Bernard D., 1978, “Kim on Events”, _The Philosophical Review_, 87 (3): 427–441.
* Kaufmann, Angelica, 2015, “Animal Mental Action: Planning Among Chimpanzees”, _Review of Philosophy and Psychology_, 6 (4): 745–760.
* Kim, Jaegwon, 1966, “On the Psycho-Physical Identity Theory”, _American Philosophical Quarterly_, 3 (3): 227–235.
* –––, 1969, “Events and Their Descriptions: Some Considerations”, in Nicholas Rescher (ed.), _Essays in Honor of Carl G. Hempel_, Dordrecht: D. Reidel, pp. 198–215.
* –––, 1973, “Causation, Nomic Subsumption, and the Concept of Event”, _The Journal of Philosophy_, 70 (8): 217–236.
* –––, “Events as Property Exemplifications”, in M. Brand and D. Walton (eds.), _Action Theory_, Dordrecht: D. Reidel, pp. 310–326.
* Kirley, Michael (forthcoming), “Intentional Action, Know-how, and Lucky Success”, _Ergo: An Open Access Journal of Philosophy_.
* Korsgaard, Christine M., 1996, _Sources of Normativity_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2008, _The Constitution of Agency: Essays on Practical Reason and Moral Psychology_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* –––, 2009, _Self-Constitution: Agency, Identity, and Integrity_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2018, _Fellow Creatures: Our Obligations to the Other Animals_, Oxford: Oxford University Press.
* Kratzer, Angelika, 2021, “Situations in Natural Language Semantics”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2021 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2021/entries/situations-semantics/](https://plato.stanford.edu/archives/win2021/entries/situations-semantics/).
* Krupenye, Christopher, Fumihiro Kano, Satoshi Hirata, Josep Call and Michael Tomasello, 2016, “Great Apes Anticipate That Other Individuals Will Act According to False Beliefs”, _Science_, 354 (6308): 110–114.
* Langton, Rae, 2004, “Intention as Faith”, _Royal Institute of Philosophy Supplement_, 55: 243–258.
* Lavin, Douglas, 2013a, “Must There Be Basic Action?”, _Noûs_, 47 (2): 273–301.
* –––, 2013b, “Über das Problem des Handelns”, _Deutsche Zeitschrift Fur Philosophie_, 61 (3): 357–372.
* –––, 2015, “Action as a Form of Temporal Unity: On Anscombe’s Intention”, _Canadian Journal of Philosophy_, 45 (5–6): 609–629.
* Lemmon, E. J., 1967, “Comments on D Davison ”The Logical Form of Action Sentences“”, in Nicholas Rescher (ed.), _The Logic of Decision and Action_, Pittsburgh: University of Pittsburgh Press.
* Levy, Neil, 2005, “Libet’s Impossible Demand”, _Journal of Consciousness Studies_, 12 (12): 67–76.
* Levy, Yair, 2013, “Intentional Action First”, _Australasian Journal of Philosophy_, 91 (4): 705–718.
* –––, 2018, “Why Cognitivism?”, _Canadian Journal of Philosophy_, 48 (2): 223–244.
* –––, 2022, “Neo-Ryleanism about Self-understanding”, _Inquiry_, first online 08 February 2022. doi:10.1080/0020174X.2022.2036230
* Libet, Benjamin, 1985, “Unconscious Cerebral Initiative and the Role of Conscious Will in Voluntary Action”, _The Behavioral and Brain Sciences_, 8 (4): 529–539.
* Libet, Benjamin, Curtis A. Gleason, Elwood W. Wright and Dennis K. Pearl, 1993, “Time of Conscious Intention to Act in Relation to Onset of Cerebral Activity (Readiness-Potential)”, in Benjamin Libet (ed.), _Neurophysiology of Consciousness_, Boston, MA: Birkhäuser Boston, pp. 249–268.
* Löhrer, Guido & Sehon, Scott, 2016, “The Davidsonian Challenge to the Non-Causalist”, _American Philosophical Quarterly_, 53 (1): 85–96.
* Lovibond, Sabina, 2006, “Practical Reason and its Animal Precursors”, _European Journal for Philosophy of Science_, 14 (2): 262–273.
* Lynch, Kevin, 2017, “The Divisibility of Basic Actions”, _Analysis_, 77 (2): 312–318.
* MacIntyre, Alasdair C., 1999, _Dependent Rational Animals: Why Human Beings Need the Virtues_, LaSalle, Il: Open Court Publishing.
* Marcus, Eric, 2012, _Rational Causation_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2019 “Reconciling practical knowledge with self-deception”, _Mind_, 128(512): 1205–1225.
* –––, 2021, “Anscombe and the Difference Rationality Makes”, in Adrian Haddock and Rachel Wiseman (eds.), _The Anscombean Mind_, London: Routledge, pp. 241–252.
* Marticorena, Drew C. W., April M. Ruiz, Cora Mukerji, Anna Goddu and Laurie R. Santos, 2011, “Monkeys Represent Others’ Knowledge But Not Their Beliefs”, _Developmental Science_, 14 (6): 1406–1416.
* Marušić, Berislav, and John Schwenkler, 2018, “Intending Is Believing: A Defense of Strong Cognitivism”, _Analytic Philosophy_, 59 (3): 309–340.
* Marx, Karl, 1844a, “Critique of Hegel’s Philosophy in General” in _Economic and Philosophical Manuscripts of 1844_, Karl Marx and Friedrich Engels Collected Works: Volume 3, London: Lawrence & Wishart, 1975.
* –––, 1844b, “Stranged Labour” in _Economic and Philosophical Manuscripts of 1844_, Karl Marx and Friedrich Engels Collected Works: Volume 3, London: Lawrence & Wishart, 1975.
* –––, 1867, Capital (Volume One), in _Karl Marx and Friedrich Engels Collected Works_: Volume 35, London: Lawrence & Wishart, 1996.
* Mayr, Erasmus, 2011, _Understanding Human Agency_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* McDermott, Michael, 1995, “Redundant Causation”, _The British Journal for the Philosophy of Science_, 46 (4): 523–544.
* –––, 2011. “Anscombe on Bodily Self-Knowledge” in Anton Ford, Jennifer Hornsby and Frederick Stoutland (eds.), _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 128–46.
* Mele, Alfred R., 1992, _Springs of Action: Understanding Intentional Behavior_, New York and Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2009, _Effective Intentions: The Power of Conscious Will_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2010, “Libet on free will: Readiness Potentials, Decisions, and Awareness”, in Walter Sinnott-Armstrong and Lynn Nadel (eds.), _Conscious Will and Responsibility: A Tribute to Benjamin Libet_, New York: Oxford University Press, pp. 23–33.
* –––, 2013, “Actions, Explanations, and Causes”, in G. D’Oro (ed.), _Reasons and Causes: Causalism and Non-causalism in the Philosophy of Action_. London: Palgrave-Macmillan.
* Mele, Alfred R., and Paul K. Moser, 1994, “Intentional Action”, _Noûs_, 28 (1): 39–68.
* Moran, Richard, 2004, “Anscombe on ‘Practical Knowledge’”, in J. Hyman and H. Steward (eds.), _Royal Institute of Philosophy Supplement_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 43–68.
* –––, 2012, _Authority and Estrangement: An essay on self-knowledge_, Princeton: Princeton University Press.
* Moran, Richard, and Martin J. Stone, 2009, “Anscombe on Expression of Intention”, in Constantine Sandis (ed.), _New Essays on the Explanation of Action_, London: Palgrave Macmillan, pp. 132–168.
* Mourelatos, Alexander P. D., 1978, “Events, Processes, and States”, _Linguistics and Philosophy_, 2 (3): 415–434.
* Mueller, Anselm, 1979, “Radical Subjectivity”, _Ratio_, 19: 115–32.
* Mylopoulos, Myrto, and Elisabeth Pacherie, 2019, “Intentions: The Dynamic Hierarchical Model Revisited”, _Wiley Interdisciplinary Reviews. Cognitive Science_, 10 (2): e1481.
* Nagel, Thomas, 1989, _The View From Nowhere_, New York: Oxford University Press.
* Nahmias, Eddy, 2014, “Is Free Will an Illusion? Confronting Challenges From the Modern Mind Sciences”, in Walter Sinnott-Armstrong (ed.), _Moral Psychology_ (Volume 4: _Freedom and Responsibility_), Cambridge, MA: MIT Press, pp. 1–25.
* Nefsky, Julia, and Sergio Tenenbaum, 2022, “Extended Agency and the Problem of Diachronic Autonomy”, in Carla Bagnoli (ed.), _Time in Action_, New York: Routledge, pp. 173–195.
* Newstead, Anne, 2006, “Knowledge by Intention? On the Possibility of Agent’s Knowledge”, in Stephen Hetherington (ed.), _Aspects of Knowing_, Amsterdam: Elsevier Science.
* O’Brien, Lilian, 2012, “Deviance and Causalism”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 93 (2): 175–196.
* O’Brien, Lucy, 2007, _Self-knowing agents_, Oxford: Oxford University Press.
* O’Connor, Timothy and Christopher Franklin, 2022, “Free Will”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Summer 2022 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/sum2022/entries/freewill/](https://plato.stanford.edu/archives/sum2022/entries/freewill/).
* O’Shaughnessy, Brian, 1980, _The Will_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, “The Epistemology of Physical Action”, in Johannes Roessler and Naomi Eilan (eds.), _Agency and Self-Awareness: Issues in Philosophy and Psychology_, Oxford: Clarendon Press, pp. 345–357.
* Oddie, Graham, 2005, _Value, Reality, and Desire_, New York: Oxford University Press.
* Parsons, Terence, 1990, _Events in the Semantics of English: A Study in Subatomic Semantics_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Parry, Richard, 2021, “_Episteme_ and _Techne_”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2021 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2021/entries/episteme-techne/](https://plato.stanford.edu/archives/win2021/entries/episteme-techne/).
* Paul, Sarah, 2009a, “How We Know What We’re Doing”, _Philosophers’ Imprint_, 9 (11): 1–24.
* –––, 2009b, “Intention, Belief, and Wishful Thinking: Setiya on ”Practical Knowledge“”, _Ethics_, 119 (3): 546–557.
* –––, 2011a, “Review of ”Willing, Wanting, and Waiting“ by Richard Holton”, _Mind_, 120: 889–892.
* –––, 2011b, “Deviant Formal Causation”, _Journal of Ethics and Social Philosophy_, 5 (3): 1–24.
* –––, 2014a, “Diachronic Incontinence is a Problem in Moral Philosophy”, _Inquiry: A Journal of Medical Care Organization, Provision and Financing_, 57 (3): 337–355.
* –––, 2014b, “Embarking on a Crime”, in Enrique Villanueva (ed.), _Law and the Philosophy of Action_, Leiden: Brill, pp. 101–124.
* Payton, Jonathan D., 2021, _Negative Actions: Events, Absences, and the Metaphysics of Agency_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Pavese, Carlotta, forthcoming, “Practical Knowledge First”, _Synthese_.
* Peacocke, Christopher, 1979, “Deviant Causal Chains”, _Midwest Studies in Philosophy_, 4: 123–155.
* –––, 2003, _The Realm of Reason_, Oxford: Oxford University Press.
* Petrovic, Gajo, 1983, “‘Praxis’”, Tom Bottomore (ed.), _A Dictionary of Marxist Thought_, 2nd edition, pp. 435–440.
* Pickard, H., 2004, “Knowledge of Action without Observation”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 104(1): 205–230.
* Piñeros Glasscock, Juan S., 2020a, “Authoritative Knowledge”, _Erkenntnis. An International Journal of Analytic Philosophy_, 87 (5): 2475–2502.
* –––, 2020b, “Practical Knowledge and Luminosity”, _Mind_, 129: 1237–1267.
* –––, 2021, “Alienation or Regress: On the Non-inferential Character of Agential Knowledge”, _Philosophical Studies_, 178 (6): 1757–1768.
* Plato, _Charmides_, in _Plato: Complete Works_, John Cooper and Douglas Hutchinson (eds.), Indianapolis: Hackett, 1997.
* –––, _Gorgias_, in _Plato: Complete Works_, John Cooper and Douglas Hutchinson (eds.), Indianapolis: Hackett, 1997.
* –––, _Parmenides_, in _Plato: Complete Works_, John Cooper and Douglas Hutchinson (eds.), Indianapolis: Hackett, 1997.
* Prichard, H.A., 1945, “Acting, Willing, Desiring”, in _Moral Obligation_, Oxford: Oxford University Press, pp. 59–69.
* Quine, W. V., 1985, “Events and Reification”, in Ernest LePore and Brian McLaughlin (eds.), _Actions and Events: Perspectives on the Philosophy of Donald Davidson_, Oxford: Basil Blackwell, pp. 162–171.
* Reynolds, Steven L., 2002, “Testimony, knowledge, and epistemic goals”, _Philosophical Studies_, 110 (2): 139–161.
* Rödl, Sebastian, 2007, _Self-consciousness_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2011, “Forms of Practical Knowledge and Their Unity”, in Anton Ford, Jennifer Hornsby and Frederick Stoutland (eds.), _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 211–241.
* Rosenberg, Alexander, and Robert M. Martin, 1979, “The Extensionality of Causal Contexts”, _Midwest Studies in Philosophy_, 4 (1): 401–408.
* Ross, Jacob, 2009, “How to be a Cognitivist about Practical Reason”, _Oxford Studies in Metaethics_, 4: 243–281.
* Roth, A.S., 2017, “Shared Agency”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Summer 2017 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/sum2017/entries/shared-agency/](https://plato.stanford.edu/archives/sum2017/entries/shared-agency/).
* Russell, Devlin, 2018, “Intention as Action Under Development: Why Intention is Not a Mental State”, _Canadian Journal of Philosophy_, 48 (5): 742–761.
* Ryle, Gilbert, 1949, _The Concept of Mind_, Chicago: University of Chicago Press.
* –––, 1973, “Negative ‘Actions’”, _Hermathena_, 115: 81–93.
* Sandis, Constantine, 2015, “One Fell Swoop: Small Red Book Historicism Before and After Davidson”, _Journal of the Philosophy of History_, 9 (3): 372–392.
* Sartorio, Carolina, 2009, “Omissions and Causalism”, _Noûs_, 43 (3): 513–530.
* Schafer, Karl, 2013, “Perception and the Rational Force of Desire”, _The Journal of Philosophy_, 110 (5): 258–281.
* Schaffer, Jonathan, 2005, “Contrastive Causation”, _The Philosophical Review_, 114 (3): 327–358.
* Schapiro, Tamar, 2021, _Feeling Like It: A Theory of Inclination and Will_, New York: Oxford University Press.
* Schueler, G. F., 2003, _Reasons and Purposes: Human Rationality and the Teleological Explanation of Action_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* Schweikard, D.P., and Schmid, H.B., 2021, “Collective Intentionality”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2021 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = <[https://plato.stanford.edu/archives/sum2017/entries/shared-agency/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2021/entries/collective-intentionality/)>.
* Schwenkler, John, 2012, “Non-Observational Knowledge of Action”, _Philosophy Compass_, 7 (10): 731–740.
* –––, 2015, “Understanding ‘Practical Knowledge’”, _Philosophers’ Imprint_, 15 (15): 1­–32.
* –––, 2019, _Anscombe’s Intention: A Guide_, New York: Oxford University Press.
* Schwitzgebel, E., 2019, “The Unskilled Zhuangzi: Big and Useless and Not So Good at Catching Rats”, in Karyn Lai and Wai Wai Chiu (eds.), _Skill and Mastery: Philosophical Stories from the Zhuangzi_, London: Roman and Littlefield (2019).
* Searle, John R., 1983, _Intentionality: An Essay in the Philosophy of Mind_, Cambridge: Cambridge University Press..
* Sebo, Jeff, 2017, “Agency and Moral Status”, _Journal of Moral Philosophy_, 14 (1): 1–22.
* Segvic, Heda, 2011, “Deliberation and Choice in Aristotle” in M. Pakaluk and G. Pearsons (eds.), _Moral Psychology and Human Action in Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, pp.144–71.
* Sehon, Scott, 2005, _Teleological Realism: Mind, Agency, and Explanation_, Cambridge, MA: Bradford Books/MIT Press.
* Setiya, Kieran, 2007, _Reasons Without Rationalism_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 2008, “Practical Knowledge”, _Ethics_, 118 (3): 388–409.
* –––, 2009, “Practical Knowledge Revisited”, _Ethics_, 120 (1): 128–137.
* –––, 2010, “Sympathy for the Devil”, in Sergio Tenenbaum (ed.), _Desire, Practical Reason, and the Good_, New York: Oxford University Press, pp. 82–111.
* –––, 2011, “Reasons and Causes”, _European Journal for Philosophy of Science_, 19 (1): 129–157.
* –––, 2012, “Knowing How”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 112 (3): 285–307.
* –––, 2016a, ‘Anscombe on Practical Knowledge,’ in _Practical Knowledge: Selected Essays_, Oxford: Oxford University Press, pp. 156–168.
* –––, 2016b, “Akrasia and the Constitution of Agency”, in _Practical Knowledge: Selected Essays_, New York: Oxford University Press, pp. 253–271.
* –––, 2022, “Intention”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2022 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/fall2022/entries/intention/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2022/entries/intention/).
* Shah, Nishi, 2008, “How Action Governs Intention”, _Philosophers’ Imprint_, 8 (5): 1–19.
* Shah, Nishi, and Velleman, J. David, 2006, “Doxastic Deliberation”, _Philosophical Review_, 114 (4): 497–534.
* Shepherd, Joshua, 2021, _The Shape of Agency: Control, Action, Skill, Knowledge_, Oxford: Oxford University Press.
* Shepherd, Joshua, and J. Adam Carter, forthcoming, “Knowledge, Practical Knowledge, and Intentional Action”, _Ergo: An Open Access Journal of Philosophy_.
* Sinhababu, Neil, 2017, _Humean Nature_, Oxford: Oxford University Press.
* Slote, Michael, 1979, “Assertion and Belief”, in J. Dancy (ed.), _Papers on Language and Logic_, Keele: Keele University Library, pp. 177–190.
* Small, Will, 2012, “Practical Knowledge and the Structure of Action”, in Günter Abel and James Conant (eds.), _Rethinking Epistemology_, Boston: De Gruyter, pp. 133–228.
* –––, 2019, “Basic Action and Practical Knowledge”, _Philosophers’ Imprint_, 19 (19). \[[Small 2019 available online](http://hdl.handle.net/2027/spo.3521354.0019.019)]
* Smith, Michael, 2012, “Four Objections to the Standard Story of Action (and Four Replies)”, _Philosophical Issues_ (_Noûs_ Supplement), 22: 387–401.
* –––, 2013, “A Constitutivist Theory of Reasons: Its Promise and Parts”, _Law Ethics Philosophy_, 1: 9–30.
* –––, 2015, “The Magic of Constitutivism”, _American Philosophical Quarterly_, 52 (2): 187–200.
* –––, 2019, “Constitutivism”, in Tristram McPherson and David Plunkett (eds.), _The Routledge Handbook of Metaethics_, London: Routledge, pp. 371–384.
* Sneddon, Andrew, 2001, “Does Philosophy of Action Rest on a Mistake?”, _Metaphilosophy_, 32 (5): 502–522.
* Stathopoulos, Alexander, 2016, “Knowing Achievements”, _Philosophy_ , 91 (03): 361–374.
* Steward, Helen, 2009, “Animal Agency”, _Inquiry: An Interdisciplinary Journal of Philosophy_, 52 (3): 217–231.
* –––, 2012a, _A Metaphysics for Freedom_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2012b, “Actions as Processes”, _Philosophical Perspectives_ (_Noûs_ Supplement), 26 (1): 373–388.
* –––, 2020, “Agency as a Two-Way Power: A Defence”, _The Monist_, 103 (3): 342–355.
* Stoecker, Ralf, 2009, “Why Animals Can’t Act”, _Inquiry: An Interdisciplinary Journal of Philosophy_, 52 (3): 255–271.
* Stoop, Annette, 1962, “Review: _Free Action_, by A. I. Melden”, _Australasian Journal of Philososphy_, 40 (2): 247–249.
* Stout, Rowland, 1997, “Processes”, _Philosophy_, 72 (279): 19–27.
* Strawson, Peter F., 1985, “Causation and Explanation”, in Bruce Vermazen and Merrill B. Hintikka (eds.), _Essays on Davidson: Actions and Events_, Oxford: Oxford University Press, pp. 115–135.
* Swanson, Eric, 2012, “The Language of Causation”, in Gillian Russell and Delia Graff Fara (eds.), _The Routledge Companion to Philosophy of Language_, New York and London: Routledge, pp. 716–728.
* Tenenbaum, Sergio, 2007, _Appearances of the Good: An Essay on the Nature of Practical Reason_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2011, “Review: Self-Constitution: Agency, Identity, and Integrity by Korsgaard, Christine M”, _Ethics_, 121 (2): 449–455.
* –––, 2012, “Knowing the Good and Knowing What One is Doing”, _Canadian Journal of Philosophy_ (Supplementary Volume) 39: 91–117.
* –––, 2018a, “Reconsidering Intentions”, _Noûs_, 52 (2): 443–472.
* –––, 2018b, “The Guise of the Guise of the Bad”, _Ethical Theory and Moral Practice_, 21 (1): 5–20.
* –––, 2020, _Rational Powers in Action: Instrumental Rationality and Extended Agency_, Oxford: Oxford University Press.
* Thompson, Michael, 2008, _Life and action_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2011, “Anscombe’s Intention and Practical Knowledge”, in Anton Ford, Jennifer Hornsby and Frederick Stoutland (eds.), _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 198–210.
* –––, 2013, “Forms of nature”, in G. Hindrichs and Axel H. (eds.), _Freiheit. Stuttgarter Hegel-Kongres_, Frankfurt am Main: Vittorio Klostermann: 701–735.
* Thomson, Judith Jarvis, 1971, “The Time of a Killing”, _The Journal of Philosophy_, 68 (5): 115–132.
* Unger, Peter, 1975, _Ignorance: A Case for Scepticism_, New York: Oxford University Press.
* Valaris, Markos, 2015, “The Instrumental Structure of Actions”, _Philosophical Quarterly_, 65 (258): 64–83.
* –––, 2020, “Thinking by doing: Rylean Regress and the Metaphysics of Action”, _Inquiry_, 197: 3395–3412
* –––, 2021, “Knowledge Out of Control”, _The Philosophical Quarterly_, 72 (3): 733–753.
* Vekony, Romy, Alfred Mele and David Rose, 2021, “Intentional Action Without Knowledge”, _Synthese_, 199 (1): 1231–1243.
* Velleman, J. David, 1989, _Practical Reflection_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 1992a, “The Guise of the Good”, _Noûs_, 26 (1): 3–26.
* –––, 1992b, “What Happens when Someone Acts”, _Mind_, 101 (403): 461–481.
* –––, 1996, “The Possibility of Practical Reason”, _Ethics_, 106 (4): 694–726.
* –––, 1997, “Deciding How to Decide”, in Garrett Cullity and Berys Gaut (eds.), _Ethics and Practical Reason_, Oxford: Clarendon Press, pp. 29–52.
* –––, 2000a, “From Self Psychology to Moral Philosophy”, _Philosophical Perspectives_ (_Noûs_ Supplement), 14: 349–377.
* –––, 2000b, _The Possibility of Practical Reason_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2009, _How We Get Along_, New York: Cambridge University Press.
* –––, 2014, “A Note on Practical Knowledge”, in J. David Velleman, _The Possibility of Practical Reason_, second edition, Ann Arbor: Michigan Publishing, University of Michigan Library. doi:10.3998/maize.13240734.0001.001
* Vermazen, Bruce, 1985, “Negative Acts”, in Bruce Vermazen and Merrill B. Hintikka (eds.), _Essays on Davidson: Actions and Events_, Oxford: Oxford University Press, pp. 93–104.
* Vogler, Candace A., 2001, “Anscombe on Practical Inference”, in Elijah Millgram (ed.), _Varieties of Practical Reasoning_, Cambridge, MA: MIT Press, pp. 437–464.
* de Waal, Frans B. M., 2016, “Apes Know What Others Believe”, _Science_, 354 (6308): 39–40.
* Wegner, Daniel M., 2002, _The Illusion of Conscious Will_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Wiland, Eric, 2013, “In the beginning was the doing: the premises of the practical syllogism”, _Canadian Journal of Philosophy_, 43 (3): 303–321
* Williams, Bernard (ed.), 1981, “Moral Luck”, in _Moral Luck: Philosophical Papers 1973–1980_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 20–39.
* Williamson, Timothy, 2000, _Knowledge and its Limits_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* Wilson, George M., 1980, _The Intentionality of Human Action_, Stanford, CA: Stanford University Press.
* –––, 2000, “Proximal Practical Foresight”, _Philosophical Studies_, 99: 3–19.
* Wittgenstein, Ludwig, 1953 \[2010], _Philosophical Investigations_, P. M. S. Hacker and Joachim Schulte (eds.), G.E.M. Anscombe, P.M.S. Hacker and Joachim Schulte (trans.), Chichester, West Sussex: Wiley-Blackwell.
* Wolfson, Ben, 2012, “Agential Knowledge, Action and Process”, _Theoria_, 78 (4): 326–357.
* Wu, Wayne, 2016, “Experts and Deviants: The Story of Agentive Control”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 93 (1): 101–126.
* Yaffe, Gideon, 2010, _Attempts: In the Philosophy of Action and the Criminal Law_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* Wong, David, 2020, “Comparative Philosophy: Chinese and Western”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2020 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/fall2020/entries/comparphil-chiwes/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2020/entries/comparphil-chiwes/).
* Wong, H.Y., 2018, “Embodied agency”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 97(3): 584–612.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=action).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/action/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=action\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/action/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Wilson, George, and Samuel Shpall, “Action”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2022 Edition), Edward N. Zalta & Uri Nodelman (eds.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2022/entries/action/](https://plato.stanford.edu/archives/win2022/entries/action/). \[This was the previous entry on this topic in the _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ – see the [version history](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=action).]
* Wasserman, Ryan, 2004, “[Is Causation Extensional?](https://www.academia.edu/27802061/Is\*Causation\*Extensional)”, unpublished paper.
* [Action Theory](http://www.angelfire.com/ab3/freewill/ActionTheory.html), Andrei Buckareff, University of Rochester
* [Action Theory](http://actiontheory.free.fr/), Élisabeth Pacherie, Institut Jean-Nicod, CNRS

## Related Entries

[agency: shared](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/) | [Anscombe, Gertrude Elizabeth Margaret](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/) | [Daoism](https://plato.stanford.edu/entries/daoism/) | [Davidson, Donald](https://plato.stanford.edu/entries/davidson/) | [_episteme_ and _techne_ \[= scientific knowledge and expertise\]](https://plato.stanford.edu/entries/episteme-techne/) | [events](https://plato.stanford.edu/entries/events/) | [free will](https://plato.stanford.edu/entries/freewill/) | [incompatibilism: (nondeterministic) theories of free will](https://plato.stanford.edu/entries/incompatibilism-theories/) | [intention](https://plato.stanford.edu/entries/intention/) | [intentionality: collective](https://plato.stanford.edu/entries/collective-intentionality/) | [knowledge how](https://plato.stanford.edu/entries/knowledge-how/) | [practical reason](https://plato.stanford.edu/entries/practical-reason/) | [practical reason: and the structure of actions](https://plato.stanford.edu/entries/practical-reason-action/) | [reasons for action: internal vs. external](https://plato.stanford.edu/entries/reasons-internal-external/) | [self-knowledge](https://plato.stanford.edu/entries/self-knowledge/)

### Acknowledgments

Both authors wish to thank Michael Kirley for his editorial assistance, research of special topics, and for several useful suggestions that improved this entry.

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Juan S. Piñeros Glasscock <[_juan.pineros@utoronto.ca_](mailto:juan%2epineros%40utoronto%2eca)>\
Sergio Tenenbaum <[_sergio.tenenbaum@gmail.com_](mailto:sergio%2etenenbaum%40gmail%2ecom)>
